45.001. 1. Avijjāsutta - 1. Ignorance

1. Avijjāvagga - 1. Ignorance

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Avijjā, bhikkhave, pubbaṅgamā akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā, anvadeva ahirikaṃ anottappaṃ.

“Mendicants, ignorance precedes the attainment of unskillful qualities, with lack of conscience and prudence following along.

Avijjāgatassa, bhikkhave, aviddasuno micchādiṭṭhi pahoti;

An ignoramus, sunk in ignorance, gives rise to wrong view.

micchādiṭṭhissa micchāsaṅkappo pahoti;

Wrong view gives rise to wrong thought.

micchāsaṅkappassa micchāvācā pahoti;

Wrong thought gives rise to wrong speech.

micchāvācassa micchākammanto pahoti;

Wrong speech gives rise to wrong action.

micchākammantassa micchāājīvo pahoti;

Wrong action gives rise to wrong livelihood.

micchāājīvassa micchāvāyāmo pahoti;

Wrong livelihood gives rise to wrong effort.

micchāvāyāmassa micchāsati pahoti;

Wrong effort gives rise to wrong mindfulness.

micchāsatissa micchāsamādhi pahoti.

Wrong mindfulness gives rise to wrong immersion.

Vijjā ca kho, bhikkhave, pubbaṅgamā kusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā, anvadeva hirottappaṃ.

Knowledge precedes the attainment of skillful qualities, with conscience and prudence following along.

Vijjāgatassa, bhikkhave, viddasuno sammādiṭṭhi pahoti;

A sage, firm in knowledge, gives rise to right view.

sammādiṭṭhissa sammāsaṅkappo pahoti;

Right view gives rise to right thought.

sammāsaṅkappassa sammāvācā pahoti;

Right thought gives rise to right speech.

sammāvācassa sammākammanto pahoti;

Right speech gives rise to right action.

sammākammantassa sammāājīvo pahoti;

Right action gives rise to right livelihood.

sammāājīvassa sammāvāyāmo pahoti;

Right livelihood gives rise to right effort.

sammāvāyāmassa sammāsati pahoti;

Right effort gives rise to right mindfulness.

sammāsatissa sammāsamādhi pahotī”ti.

Right mindfulness gives rise to right immersion.”

Paṭhamaṃ.

45.004. 4. Jāṇussoṇibrāhmaṇasutta - 4. Regarding the Brahmin Jāṇussoṇi

1. Avijjāvagga - 1. Ignorance

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Ānanda robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Addasā kho āyasmā ānando jāṇussoṇiṃ brāhmaṇaṃ sabbasetena vaḷavābhirathena sāvatthiyā niyyāyantaṃ.

He saw the brahmin Jāṇussoṇi driving out of Sāvatthī in a splendid all-white chariot drawn by mares.

Setā sudaṃ assā yuttā honti setālaṅkārā, seto ratho, setaparivāro, setā rasmiyo, setā patodalaṭṭhi, setaṃ chattaṃ, setaṃ uṇhīsaṃ, setāni vatthāni, setā upāhanā, setāya sudaṃ vālabījaniyā bījīyati.

The yoked horses were pure white, as were the ornaments, chariot, upholstery, reins, goad, and canopy. And his turban, robes, sandals were white, as was the chowry fanning him.

Tamenaṃ jano disvā evamāha:

When people saw it they exclaimed,

“brahmaṃ vata, bho, yānaṃ.

“Wow! That’s a Brahmā vehicle!

Brahmayānarūpaṃ vata, bho”ti.

It’s a vehicle fit for Brahmā!”

Atha kho āyasmā ānando sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Ānanda wandered for alms in Sāvatthī. After the meal, on his return from alms-round, he went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened, adding,

“Idhāhaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisiṃ.

Addasaṃ khvāhaṃ, bhante, jāṇussoṇiṃ brāhmaṇaṃ sabbasetena vaḷavābhirathena sāvatthiyā niyyāyantaṃ.

Setā sudaṃ assā yuttā honti setālaṅkārā, seto ratho, setaparivāro, setā rasmiyo, setā patodalaṭṭhi, setaṃ chattaṃ, setaṃ uṇhīsaṃ, setāni vatthāni, setā upāhanā, setāya sudaṃ vālabījaniyā bījīyati.

Tamenaṃ jano disvā evamāha:

‘brahmaṃ vata, bho, yānaṃ.

Brahmayānarūpaṃ vata, bho’ti.

Sakkā nu kho, bhante, imasmiṃ dhammavinaye brahmayānaṃ paññāpetun”ti?

“Sir, can you point out a Brahmā vehicle in this teaching and training?”

“Sakkā, ānandā”ti bhagavā avoca:

“I can, Ānanda,” said the Buddha.

“imasseva kho etaṃ, ānanda, ariyassa aṭṭhaṅgikassa maggassa adhivacanaṃ:

“These are all terms for the noble eightfold path:

‘brahmayānaṃ’ itipi, ‘dhammayānaṃ’ itipi, ‘anuttaro saṅgāmavijayo’ itipīti.

‘vehicle of Brahmā’, or else ‘vehicle of truth’, or else ‘supreme victory in battle’.

Sammādiṭṭhi, ānanda, bhāvitā bahulīkatā rāgavinayapariyosānā hoti, dosavinayapariyosānā hoti, mohavinayapariyosānā hoti.

When right view is developed and cultivated it culminates with the removal of greed, hate, and delusion.

Sammāsaṅkappo, ānanda, bhāvito bahulīkato rāgavinayapariyosāno hoti, dosavinayapariyosāno hoti, mohavinayapariyosāno hoti.

When right thought …

Sammāvācā, ānanda, bhāvitā bahulīkatā rāgavinayapariyosānā hoti, dosa … pe … mohavinayapariyosānā hoti.

right speech …

Sammākammanto, ānanda, bhāvito bahulīkato rāgavinayapariyosāno hoti, dosa … pe … mohavinayapariyosāno hoti.

right action …

Sammāājīvo, ānanda, bhāvito bahulīkato rāgavinayapariyosāno hoti, dosa … pe … mohavinayapariyosāno hoti.

right livelihood …

Sammāvāyāmo, ānanda, bhāvito bahulīkato rāgavinayapariyosāno hoti, dosa … pe … mohavinayapariyosāno hoti.

right effort …

Sammāsati, ānanda, bhāvitā bahulīkatā rāgavinayapariyosānā hoti, dosa … pe … mohavinayapariyosānā hoti.

right mindfulness …

Sammāsamādhi, ānanda, bhāvito bahulīkato rāgavinayapariyosāno hoti, dosa … pe … mohavinayapariyosāno hoti.

right immersion is developed and cultivated it culminates with the removal of greed, hate, and delusion.

Iminā kho etaṃ, ānanda, pariyāyena veditabbaṃ yathā imassevetaṃ ariyassa aṭṭhaṅgikassa maggassa adhivacanaṃ:

This is a way to understand how these are all terms for the noble eightfold path:

‘brahmayānaṃ’ itipi, ‘dhammayānaṃ’ itipi, ‘anuttaro saṅgāmavijayo’ itipī”ti.

‘vehicle of Brahmā’, or else ‘vehicle of truth’, or else ‘supreme victory in battle’.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Yassa saddhā ca paññā ca,

“Its qualities of faith and wisdom

Dhammā yuttā sadā dhuraṃ;

are always yoked to the shaft.

Hirī īsā mano yottaṃ,

Conscience is its pole, mind its strap,

Sati ārakkhasārathi.

and mindfulness its careful driver.

Ratho sīlaparikkhāro,

The chariot’s equipped with ethics,

jhānakkho cakkavīriyo;

its axle is absorption, and energy its wheel.

Upekkhā dhurasamādhi,

Equanimity and immersion are the carriage-shaft,

anicchā parivāraṇaṃ.

and it’s upholstered with desirelessness.

Abyāpādo avihiṃsā,

Good will, harmlessness, and seclusion

viveko yassa āvudhaṃ;

are its weapons,

Titikkhā cammasannāho,

patience its shield and armor,

yogakkhemāya vattati.

as it rolls on to sanctuary.

Etadattani sambhūtaṃ,

This supreme Brahmā vehicle

brahmayānaṃ anuttaraṃ;

arises in oneself.

Niyyanti dhīrā lokamhā,

The wise leave the world in it,

aññadatthu jayaṃ jayan”ti.

sure of winning the victory.”

Catutthaṃ.

45.005. 5. Kimatthiyasutta - 5. What’s the Purpose

1. Avijjāvagga - 1. Ignorance

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu … pe … ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha … and said to him:

“Idha no, bhante, aññatitthiyā paribbājakā amhe evaṃ pucchanti:

“Sir, sometimes wanderers who follow other paths ask us:

‘kimatthiyaṃ, āvuso, samaṇe gotame brahmacariyaṃ vussatī’ti?

‘Reverends, what’s the purpose of living the spiritual life with the ascetic Gotama?’

Evaṃ puṭṭhā mayaṃ, bhante, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākaroma:

We answer them like this:

‘dukkhassa kho, āvuso, pariññatthaṃ bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti.

‘The purpose of living the spiritual life under the Buddha is to completely understand suffering.’

Kacci mayaṃ, bhante, evaṃ puṭṭhā evaṃ byākaramānā vuttavādino ceva bhagavato homa, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkhāma, dhammassa cānudhammaṃ byākaroma, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchatī”ti?

Answering this way, we trust that we repeat what the Buddha has said, and don’t misrepresent him with an untruth. We trust our explanation is in line with the teaching, and that there are no legitimate grounds for rebuke or criticism.”

“Taggha tumhe, bhikkhave, evaṃ puṭṭhā evaṃ byākaramānā vuttavādino ceva me hotha, na ca maṃ abhūtena abbhācikkhatha, dhammassa cānudhammaṃ byākarotha, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchati.

“Indeed, in answering this way you repeat what I’ve said, and don’t misrepresent me with an untruth. Your explanation is in line with the teaching, and there are no legitimate grounds for rebuke or criticism.

Dukkhassa hi pariññatthaṃ mayi brahmacariyaṃ vussati.

For the purpose of living the spiritual life with me is to completely understand suffering.

Sace vo, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

If wanderers who follow other paths were to ask you:

‘atthi panāvuso, maggo, atthi paṭipadā etassa dukkhassa pariññāyā’ti, evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

‘Is there a path and a practice for completely understanding that suffering?’ You should answer them like this:

‘atthi kho, āvuso, maggo, atthi paṭipadā etassa dukkhassa pariññāyā’ti.

‘There is.’

Katamo ca, bhikkhave, maggo, katamā paṭipadā etassa dukkhassa pariññāyāti?

And what is that path?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ, bhikkhave, maggo, ayaṃ paṭipadā etassa dukkhassa pariññāyāti.

This is the path and the practice for completely understanding suffering.

Evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyāthā”ti.

When questioned by wanderers who follow other paths, that’s how you should answer them.”

Pañcamaṃ.

45.006. 6. Paṭhamaaññatarabhikkhusutta - 6. A Mendicant (1st)

1. Avijjāvagga - 1. Ignorance

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha … and asked him,

“‘brahmacariyaṃ, brahmacariyan’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called the ‘spiritual path’.

Katamaṃ nu kho, bhante, brahmacariyaṃ, katamaṃ brahmacariyapariyosānan”ti?

What is the spiritual path? And what is the culmination of the spiritual path?”

“Ayameva kho, bhikkhu, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo brahmacariyaṃ, seyyathidaṃ—

“Mendicant, the spiritual path is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yo kho, bhikkhu, rāgakkhayo dosakkhayo mohakkhayo—

The ending of greed, hate, and delusion.

idaṃ brahmacariyapariyosānan”ti.

This is the culmination of the spiritual path.”

Chaṭṭhaṃ.

45.007. 7. Dutiyaaññatarabhikkhusutta - 7. A Mendicant (2nd)

1. Avijjāvagga - 1. Ignorance

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha … and said to him:

“‘Rāgavinayo dosavinayo mohavinayo’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of ‘the removal of greed, hate, and delusion’.

Kissa nu kho etaṃ, bhante, adhivacanaṃ:

What is this a term for?”

‘rāgavinayo dosavinayo mohavinayo’”ti?

“Nibbānadhātuyā kho etaṃ, bhikkhu, adhivacanaṃ:

“Mendicant, the removal of greed, hate, and delusion is a term for the natural principle of extinguishment.

‘rāgavinayo dosavinayo mohavinayo’ti.

Āsavānaṃ khayo tena vuccatī”ti.

It’s used to speak of the ending of defilements.”

Evaṃ vutte, so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the mendicant said to the Buddha:

“‘amataṃ, amatan’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of ‘the deathless’.

Katamaṃ nu kho, bhante, amataṃ, katamo amatagāmimaggo”ti?

What is the deathless? And what is the path that leads to the deathless?”

“Yo kho, bhikkhu, rāgakkhayo dosakkhayo mohakkhayo—

“The ending of greed, hate, and delusion.

idaṃ vuccati amataṃ.

This is called the deathless.

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo amatagāmimaggo, seyyathidaṃ—

The path that leads to the deathless is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhī”ti.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.”

Sattamaṃ.

45.009. 9. Sūkasutta - 9. A Spike

1. Avijjāvagga - 1. Ignorance

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, sālisūkaṃ vā yavasūkaṃ vā micchāpaṇihitaṃ hatthena vā pādena vā akkantaṃ hatthaṃ vā pādaṃ vā bhindissati, lohitaṃ vā uppādessatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

“Mendicants, suppose a spike of rice or barley was pointing the wrong way. If you trod on it with hand or foot, there’s no way it could break the skin and produce blood.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Micchāpaṇihitattā, bhikkhave, sūkassa.

Because the spike is pointing the wrong way.

Evameva kho, bhikkhave, so vata bhikkhu micchāpaṇihitāya diṭṭhiyā micchāpaṇihitāya maggabhāvanāya avijjaṃ bhindissati, vijjaṃ uppādessati, nibbānaṃ sacchikarissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In the same way, a mendicant whose view and development of the path is pointing the wrong way cannot break ignorance, produce knowledge, and realize extinguishment.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Micchāpaṇihitattā, bhikkhave, diṭṭhiyā.

Because their view is pointing the wrong way.

Seyyathāpi, bhikkhave, sālisūkaṃ vā yavasūkaṃ vā sammāpaṇihitaṃ hatthena vā pādena vā akkantaṃ hatthaṃ vā pādaṃ vā bhindissati, lohitaṃ vā uppādessatīti—ṭhānametaṃ vijjati.

Suppose a spike of rice or barley was pointing the right way. If you trod on it with hand or foot, it may well break the skin and produce blood.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Sammāpaṇihitattā, bhikkhave, sūkassa.

Because the spike is pointing the right way.

Evameva kho, bhikkhave, so vata bhikkhu sammāpaṇihitāya diṭṭhiyā sammāpaṇihitāya maggabhāvanāya avijjaṃ bhindissati, vijjaṃ uppādessati, nibbānaṃ sacchikarissatīti—ṭhānametaṃ vijjati.

In the same way, a mendicant whose view and development of the path is pointing the right way may well break ignorance, produce knowledge, and realize extinguishment.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Sammāpaṇihitattā, bhikkhave, diṭṭhiyā.

Because their view is pointing the right way.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sammāpaṇihitāya diṭṭhiyā sammāpaṇihitāya maggabhāvanāya avijjaṃ bhindati, vijjaṃ uppādeti, nibbānaṃ sacchikarotīti?

And how does a mendicant whose view and development of the path is pointing the right way break ignorance, give rise to knowledge, and realize extinguishment?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sammāpaṇihitāya diṭṭhiyā sammāpaṇihitāya maggabhāvanāya avijjaṃ bhindati, vijjaṃ uppādeti, nibbānaṃ sacchikarotī”ti.

That’s how a mendicant whose view and development of the path is pointing the right way breaks ignorance, gives rise to knowledge, and realizes extinguishment.”

Navamaṃ.

45.024. 24. Dutiyapaṭipadāsutta - 24. Practice (2nd)

3. Micchattavagga - 3. The Wrong Way

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Gihino vāhaṃ, bhikkhave, pabbajitassa vā micchāpaṭipadaṃ na vaṇṇemi.

“Mendicants, I don’t praise wrong practice for laypeople or renunciates.

Gihi vā, bhikkhave, pabbajito vā micchāpaṭipanno micchāpaṭipattādhikaraṇahetu nārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

Because of wrong practice, neither laypeople nor renunciates succeed in the procedure of the skillful teaching.

Katamā ca, bhikkhave, micchāpaṭipadā?

And what’s the wrong practice?

Seyyathidaṃ—micchādiṭṭhi … pe … micchāsamādhi.

It is wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, and wrong immersion.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, micchāpaṭipadā.

This is called the wrong practice.

Gihino vāhaṃ, bhikkhave, pabbajitassa vā micchāpaṭipadaṃ na vaṇṇemi.

I don’t praise wrong practice for lay people or renunciates.

Gihi vā, bhikkhave, pabbajito vā micchāpaṭipanno micchāpaṭipattādhikaraṇahetu nārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

Because of wrong practice, neither laypeople nor renunciates succeed in the procedure of the skillful teaching.

Gihino vāhaṃ, bhikkhave, pabbajitassa vā sammāpaṭipadaṃ vaṇṇemi.

I praise right practice for laypeople and renunciates.

Gihi vā, bhikkhave, pabbajito vā sammāpaṭipanno sammāpaṭipattādhikaraṇahetu ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

Because of right practice, both laypeople and renunciates succeed in the procedure of the skillful teaching.

Katamā ca, bhikkhave, sammāpaṭipadā?

And what’s the right practice?

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

It is right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāpaṭipadā.

This is called the right practice.

Gihino vāhaṃ, bhikkhave, pabbajitassa vā sammāpaṭipadaṃ vaṇṇemi.

I praise right practice for laypeople and renunciates.

Gihi vā, bhikkhave, pabbajito vā sammāpaṭipanno sammāpaṭipattādhikaraṇahetu ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalan”ti.

Because of right practice, both laypeople and renunciates succeed in the procedure of the skillful teaching.”

Catutthaṃ.

45.025. 25. Paṭhamaasappurisasutta - 25. A Good Person (1st)

3. Micchattavagga - 3. The Wrong Way

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Asappurisañca vo, bhikkhave, desessāmi, sappurisañca.

“Mendicants, I will teach you a bad person and a good person.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamo ca, bhikkhave, asappuriso?

And what is a bad person?

Idha, bhikkhave, ekacco micchādiṭṭhiko hoti, micchāsaṅkappo, micchāvāco, micchākammanto, micchāājīvo, micchāvāyāmo, micchāsati, micchāsamādhi—

It’s someone who has wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, and wrong immersion.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappuriso.

This is called a bad person.

Katamo ca, bhikkhave, sappuriso?

And what is a good person?

Idha, bhikkhave, ekacco sammādiṭṭhiko hoti, sammāsaṅkappo, sammāvāco, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi—

It’s someone who has right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappuriso”ti.

This is called a good person.”

Pañcamaṃ.

45.026. 26. Dutiyaasappurisasutta - 26. A Good Person (2nd)

3. Micchattavagga - 3. The Wrong Way

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Asappurisañca vo, bhikkhave, desessāmi, asappurisena asappurisatarañca.

“Mendicants, I will teach you a bad person and a worse person,

Sappurisañca vo, bhikkhave, desessāmi sappurisena sappurisatarañca.

a good person and a better person.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamo ca, bhikkhave, asappuriso?

And what is a bad person?

Idha, bhikkhave, ekacco micchādiṭṭhiko hoti … pe … micchāsamādhi—

It’s someone who has wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, and wrong immersion.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappuriso.

This is called a bad person.

Katamo ca, bhikkhave, asappurisena asappurisataro?

And what is a worse person?

Idha, bhikkhave, ekacco micchādiṭṭhiko hoti … pe … micchāsamādhi, micchāñāṇī, micchāvimutti—

It’s someone who has wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappurisena asappurisataro.

This is called a worse person.

Katamo ca, bhikkhave, sappuriso?

And what is a good person?

Idha, bhikkhave, ekacco sammādiṭṭhiko hoti … pe … sammāsamādhi—

It’s someone who has right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappuriso.

This is called a good person.

Katamo ca, bhikkhave, sappurisena sappurisataro?

And what is a better person?

Idha, bhikkhave, ekacco sammādiṭṭhiko hoti … pe … sammāsamādhi, sammāñāṇī, sammāvimutti—

It’s someone who has right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappurisena sappurisataro”ti.

This is called a better person.”

Chaṭṭhaṃ.

45.027. 27. Kumbhasutta - 27. Pots

3. Micchattavagga - 3. The Wrong Way

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, kumbho anādhāro suppavattiyo hoti, sādhāro duppavattiyo hoti;

“A pot without a stand is easy to overturn, but if it has a stand it’s hard to overturn.

evameva kho, bhikkhave, cittaṃ anādhāraṃ suppavattiyaṃ hoti, sādhāraṃ duppavattiyaṃ hoti.

In the same way, a mind without a stand is easy to overturn, but if it has a stand it’s hard to overturn.

Ko ca, bhikkhave, cittassa ādhāro?

And what’s the stand for the mind?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ cittassa ādhāro.

This is the stand for the mind.

Seyyathāpi, bhikkhave, kumbho anādhāro suppavattiyo hoti, sādhāro duppavattiyo hoti;

A pot without a stand is easy to overturn, but if it has a stand it’s hard to overturn.

evameva kho, bhikkhave, cittaṃ anādhāraṃ suppavattiyaṃ hoti, sādhāraṃ duppavattiyaṃ hotī”ti.

In the same way, a mind without a stand is easy to overturn, but if it has a stand it’s hard to overturn.”

Sattamaṃ.

45.030. 30. Uttiyasutta - 30. With Uttiya

3. Micchattavagga - 3. The Wrong Way

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā uttiyo yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā uttiyo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Uttiya went up to the Buddha … and asked him,

“idha mayhaṃ, bhante, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

“Just now, sir, as I was in private retreat this thought came to mind.

‘pañca kāmaguṇā vuttā bhagavatā.

‘The Buddha has spoken of the five kinds of sensual stimulation.

Katame nu kho pañca kāmaguṇā vuttā bhagavatā’”ti?

What are they?’”

“Sādhu sādhu, uttiya.

“Good, good, Uttiya!

Pañcime kho, uttiya, kāmaguṇā vuttā mayā.

I have spoken of these five kinds of sensual stimulation.

Katame pañca?

What five?

Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā,

Sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

sotaviññeyyā saddā … pe …

Sounds known by the ear …

ghānaviññeyyā gandhā … pe …

Smells known by the nose …

jivhāviññeyyā rasā … pe …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā—

Touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

ime kho, uttiya, pañca kāmaguṇā vuttā mayā.

These are the five kinds of sensual stimulation that I’ve spoken of.

Imesaṃ kho, uttiya, pañcannaṃ kāmaguṇānaṃ pahānāya ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo.

The noble eightfold path should be developed to give up these five kinds of sensual stimulation.

Katamo ariyo aṭṭhaṅgiko maggo?

What is the noble eightfold path?

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

It is right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Imesaṃ kho, uttiya, pañcannaṃ kāmaguṇānaṃ pahānāya ayaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo”ti.

This is the noble eightfold path that should be developed to give up these five kinds of sensual stimulation.”

Dasamaṃ.

Micchattavaggo tatiyo.

Micchattaṃ akusalaṃ dhammaṃ,

Duve paṭipadāpi ca;

Asappurisena dve kumbho,

Samādhi vedanuttiyenāti.

45.032. 32. Dutiyapaṭipattisutta - 32. Practice (2nd)

4. Paṭipattivagga - 4. Practice

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Micchāpaṭipannañca vo, bhikkhave, desessāmi, sammāpaṭipannañca.

“Mendicants, I will teach you one practicing wrongly and one practicing rightly.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamo ca, bhikkhave, micchāpaṭipanno?

And who is practicing wrongly?

Idha, bhikkhave, ekacco micchādiṭṭhiko hoti … pe … micchāsamādhi—

It’s someone who has wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, and wrong immersion.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, micchāpaṭipanno.

This is called one practicing wrongly.

Katamo ca, bhikkhave, sammāpaṭipanno?

And who is practicing rightly?

Idha, bhikkhave, ekacco sammādiṭṭhiko hoti … pe … sammāsamādhi—

It’s someone who has right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāpaṭipanno”ti.

This is called one practicing rightly.”

Dutiyaṃ.

45.033. 33. Viraddhasutta - 33. Missed Out

4. Paṭipattivagga - 4. Practice

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Yesaṃ kesañci, bhikkhave, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo viraddho, viraddho tesaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

“Mendicants, whoever has missed out on the noble eightfold path has missed out on the noble path to the complete ending of suffering.

Yesaṃ kesañci, bhikkhave, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo āraddho, āraddho tesaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

Whoever has undertaken the noble eightfold path has undertaken the noble path to the complete ending of suffering.

Katamo ca, bhikkhave, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo?

And what is the noble eightfold path?

Seyyathidaṃ—sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

It is right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Yesaṃ kesañci, bhikkhave, ayaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo viraddho, viraddho tesaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo sammā dukkhakkhayagāmī.

Whoever has missed out on the noble eightfold path has missed out on the noble path to the complete ending of suffering.

Yesaṃ kesañci, bhikkhave, ayaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo āraddho, āraddho tesaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo sammā dukkhakkhayagāmī”ti.

Whoever has undertaken the noble eightfold path has undertaken the noble path to the complete ending of suffering.”

Tatiyaṃ.

45.037. 37. Paṭhamabrahmaññasutta - 37. The Brahmin Life (1st)

4. Paṭipattivagga - 4. Practice

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Brahmaññañca vo, bhikkhave, desessāmi, brahmaññaphalāni ca.

“Mendicants, I will teach you life as a brahmin and the fruits of life as a brahmin.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamañca kho, bhikkhave, brahmaññaṃ?

And what is life as a brahmin?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, brahmaññaṃ.

This is called life as a brahmin.

Katamāni ca, bhikkhave, brahmaññaphalāni?

And what are the fruits of life as a brahmin?

Sotāpattiphalaṃ, sakadāgāmiphalaṃ, anāgāmiphalaṃ, arahattaphalaṃ—

The fruits of stream-entry, once-return, non-return, and perfection.

imāni vuccanti, bhikkhave, brahmaññaphalānī”ti.

These are called the fruits of life as a brahmin.”

Sattamaṃ.

45.039. 39. Paṭhamabrahmacariyasutta - 39. The Spiritual Path (1st)

4. Paṭipattivagga - 4. Practice

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Brahmacariyañca vo, bhikkhave, desessāmi, brahmacariyaphalāni ca.

“Mendicants, I will teach you the spiritual path and the fruits of the spiritual path.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamañca, bhikkhave, brahmacariyaṃ?

And what is the spiritual path?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, brahmacariyaṃ.

This is called the spiritual path.

Katamāni ca, bhikkhave, brahmacariyaphalāni?

And what are the fruits of the spiritual path?

Sotāpattiphalaṃ, sakadāgāmiphalaṃ, anāgāmiphalaṃ, arahattaphalaṃ—

The fruits of stream-entry, once-return, non-return, and perfection.

imāni vuccanti, bhikkhave, brahmacariyaphalānī”ti.

These are called the fruits of the spiritual path.”

Navamaṃ.

45.041. 41. Rāgavirāgasutta - 41. The Fading Away of Greed

5. Aññatitthiyapeyyālavagga - 5. Abbreviated Texts on Followers of Other Paths

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Sace vo, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Mendicants, if wanderers who follow another path were to ask you:

‘kimatthiyaṃ, āvuso, samaṇe gotame brahmacariyaṃ vussatī’ti, evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

‘Reverends, what’s the purpose of living the spiritual life with the ascetic Gotama?’ You should answer them like this:

‘rāgavirāgatthaṃ kho, āvuso, bhagavati brahmacariyaṃ vussatī’ti.

‘The purpose of living the spiritual life under the Buddha is the fading away of greed.’

Sace pana vo, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

If wanderers who follow other paths were to ask you:

‘atthi panāvuso, maggo, atthi paṭipadā rāgavirāgāyā’ti, evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

‘Is there a path and a practice for the fading away of greed?’ You should answer them like this:

‘atthi kho, āvuso, maggo, atthi paṭipadā rāgavirāgāyā’ti.

‘There is a path and a practice for the fading away of greed.’

Katamo ca, bhikkhave, maggo, katamā ca paṭipadā rāgavirāgāya?

And what is that path, what is that practice for the fading away of greed?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Ayaṃ, bhikkhave, maggo, ayaṃ paṭipadā rāgavirāgāyāti.

This is the path, this is the practice for the fading away of greed.

Evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyāthā”ti.

When questioned by wanderers who follow other paths, that’s how you should answer them.”

Paṭhamaṃ.

45.055. 55. Yonisomanasikārasampadāsutta - 55. Accomplishment in Proper Attention (1st)

6. Sūriyapeyyālavagga - 6. Abbreviated Texts on the Sun

“Sūriyassa, bhikkhave, udayato etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—aruṇuggaṃ;

“Mendicants, the dawn is the forerunner and precursor of the sunrise.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhuno ariyassa aṭṭhaṅgikassa maggassa uppādāya etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—yonisomanasikārasampadā.

In the same way accomplishment in proper attention is the forerunner and precursor of the noble eightfold path for a mendicant.

Yonisomanasikārasampannassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ—ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvessati, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarissati.

A mendicant accomplished in proper attention can expect to develop and cultivate the noble eightfold path.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu yonisomanasikārasampanno ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti?

And how does a mendicant accomplished in proper attention develop and cultivate the noble eightfold path?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu yonisomanasikārasampanno ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant accomplished in proper attention develops and cultivates the noble eightfold path.”

Sattamaṃ.

45.083. 83. Yonisomanasikārasampadāsutta - 83. Accomplishment in Proper Attention

8. Dutiyaekadhammapeyyālavagga - 8. Abbreviated Texts on One Thing

“Yathayidaṃ, bhikkhave, yonisomanasikārasampadā.

“… accomplishment in proper attention.

Yonisomanasikārasampannassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ—ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvessati, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarissati.

A mendicant accomplished in proper attention can expect to develop and cultivate the noble eightfold path.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu yonisomanasikārasampanno ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti?

And how does a mendicant accomplished in proper attention develop and cultivate the noble eightfold path?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu yonisomanasikārasampanno ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant accomplished in proper attention develops and cultivates the noble eightfold path.”

Sattamaṃ.

45.097. 97. Paṭhamasamuddaninnasutta - 97. Slanting to the Ocean

9. Gaṅgāpeyyālavagga - 9. Abbreviated Texts on the Ganges

“Seyyathāpi, bhikkhave, gaṅgā nadī samuddaninnā samuddapoṇā samuddapabbhārā;

“Mendicants, the Ganges river slants, slopes, and inclines to the ocean.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

In the same way, a mendicant who develops the noble eightfold path slants, slopes, and inclines to extinguishment. …”

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti.

Paṭhamaṃ.

45.098-102. 98–102. Dutiyādisamuddaninnasuttapañcaka - 98–102. Five Discourses on Slanting to the Ocean

9. Gaṅgāpeyyālavagga - 9. Abbreviated Texts on the Ganges

“Seyyathāpi, bhikkhave, yamunā nadī samuddaninnā samuddapoṇā samuddapabbhārā;

“Mendicants, the Yamunā river slants, slopes, and inclines to the ocean. …”

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu … pe …

seyyathāpi, bhikkhave, aciravatī nadī samuddaninnā samuddapoṇā samuddapabbhārā;

“… the Aciravatī river …”

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu … pe …

seyyathāpi, bhikkhave, sarabhū nadī samuddaninnā samuddapoṇā samuddapabbhārā;

“… the Sarabhū river …”

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu … pe …

seyyathāpi, bhikkhave, mahī nadī samuddaninnā samuddapoṇā samuddapabbhārā;

“… the Mahī river …”

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu … pe …

seyyathāpi, bhikkhave, yā kācimā mahānadiyo, seyyathidaṃ—

“… all the great rivers …”

gaṅgā, yamunā, aciravatī, sarabhū, mahī, sabbā tā samuddaninnā samuddapoṇā samuddapabbhārā;

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti.

Chaṭṭhaṃ.

Gaṅgāpeyyālaṃ.

Cha pācīnato ninnā,

Cha ninnā ca samuddato;

Ete dve cha dvādasa honti,

Vaggo tena pavuccatīti;

Gaṅgāpeyyālī pācīnaninnavācanamaggī,

Vivekanissitaṃ dvādasakī paṭhamakī.

45.103. 103. Paṭhamapācīnaninnasutta - 103. Slanting East

10. Dutiyagaṅgāpeyyālavagga - 10. Abbreviated Texts on the Ganges

“Seyyathāpi, bhikkhave, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā;

“Mendicants, the Ganges river slants, slopes, and inclines to the east.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path slants, slopes, and inclines to extinguishment.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro?

And how does a mendicant who develops the noble eightfold path slant, slope, and incline to extinguishment?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti rāgavinayapariyosānaṃ dosavinayapariyosānaṃ mohavinayapariyosānaṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti rāgavinayapariyosānaṃ dosavinayapariyosānaṃ mohavinayapariyosānaṃ.

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which culminate in the removal of greed, hate, and delusion.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti.

That’s how a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path slants, slopes, and inclines to extinguishment.”

Paṭhamaṃ.

45.140. 140. Padasutta - 140. Footprints

11. Appamādapeyyālavagga - 11. Abbreviated Texts on Diligence

“Seyyathāpi, bhikkhave, yāni kānici jaṅgalānaṃ pāṇānaṃ padajātāni, sabbāni tāni hatthipade samodhānaṃ gacchanti;

“The footprints of all creatures that walk can fit inside an elephant’s footprint.

hatthipadaṃ tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—mahantattena;

So an elephant’s footprint is said to be the biggest of them all.

evameva kho, bhikkhave, ye keci kusalā dhammā, sabbe te appamādamūlakā appamādasamosaraṇā; appamādo tesaṃ dhammānaṃ aggamakkhāyati.

In the same way, all skillful qualities are rooted in diligence and meet at diligence, and diligence is said to be the best of them.

Appamattassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ—ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvessati ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarissati.

A mendicant who is diligent can expect to develop and cultivate the noble eightfold path.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu appamatto ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti?

And how does a mendicant who is diligent develop and cultivate the noble eightfold path?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go. …

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu appamatto ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant who is diligent develops and cultivates the noble eightfold path.”

Dutiyaṃ.

45.156. 156. Paṭhamameghasutta - 156. Storms (1st)

12. Balakaraṇīyavagga - 12. Hard Work

“Seyyathāpi, bhikkhave, gimhānaṃ pacchime māse ūhataṃ rajojallaṃ, tamenaṃ mahāakālamegho ṭhānaso antaradhāpeti vūpasameti;

“Mendicants, in the last month of summer, when the dust and dirt is stirred up, a large sudden storm disperses and settles it on the spot.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto uppannuppanne pāpake akusale dhamme ṭhānaso antaradhāpeti vūpasameti.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path disperses and stills bad, unskillful qualities on the spot.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto uppannuppanne pāpake akusale dhamme ṭhānaso antaradhāpeti vūpasameti?

How does a mendicant who develops the noble eightfold path disperse and still bad, unskillful qualities on the spot?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto uppannuppanne pāpake akusale dhamme ṭhānaso antaradhāpeti vūpasametī”ti.

That’s how a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path disperses and stills bad, unskillful qualities on the spot.”

Aṭṭhamaṃ.

45.157. 157. Dutiyameghasutta - 157. Storms (2nd)

12. Balakaraṇīyavagga - 12. Hard Work

“Seyyathāpi, bhikkhave, uppannaṃ mahāmeghaṃ, tamenaṃ mahāvāto antarāyeva antaradhāpeti vūpasameti;

“Mendicants, when a large storm has arisen, a strong wind disperses and settles it as it proceeds.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto uppannuppanne pāpake akusale dhamme antarāyeva antaradhāpeti vūpasameti.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path disperses and stills bad, unskillful qualities as they proceed.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto uppannuppanne pāpake akusale dhamme antarāyeva antaradhāpeti vūpasameti?

And how does a mendicant who develops the noble eightfold path disperse and still bad, unskillful qualities as they proceed?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto uppannuppanne pāpake akusale dhamme antarāyeva antaradhāpeti vūpasametī”ti.

That’s how a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path disperses and stills bad, unskillful qualities as they proceed.”

Navamaṃ.

45.160. 160. Nadīsutta - 160. A River

12. Balakaraṇīyavagga - 12. Hard Work

“Seyyathāpi, bhikkhave, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā.

“Mendicants, suppose that, although the Ganges river slants, slopes, and inclines to the east,

Atha mahājanakāyo āgaccheyya kuddālapiṭakaṃ ādāya:

a large crowd were to come along with a spade and basket, saying:

‘mayaṃ imaṃ gaṅgaṃ nadiṃ pacchāninnaṃ karissāma pacchāpoṇaṃ pacchāpabbhāran’ti.

‘We’ll make this Ganges river slant, slope, and incline to the west!’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

api nu so mahājanakāyo gaṅgaṃ nadiṃ pacchāninnaṃ kareyya pacchāpoṇaṃ pacchāpabbhāran”ti?

Would they succeed?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.

“Taṃ kissa hetu”?

Why is that?

“Gaṅgā, bhante, nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā.

The Ganges river slants, slopes, and inclines to the east.

Sā na sukarā pacchāninnaṃ kātuṃ pacchāpoṇaṃ pacchāpabbhāraṃ.

It’s not easy to make it slant, slope, and incline to the west.

Yāvadeva pana so mahājanakāyo kilamathassa vighātassa bhāgī assā”ti.

That large crowd will eventually get weary and frustrated.”

“Evameva kho, bhikkhave, bhikkhuṃ ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāventaṃ ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarontaṃ rājāno vā rājamahāmattā vā mittā vā amaccā vā ñātī vā ñātisālohitā vā bhogehi abhihaṭṭhuṃ pavāreyyuṃ:

“In the same way, while a mendicant develops and cultivates the noble eightfold path, if rulers or their ministers, friends or colleagues, relatives or family should invite them to accept wealth, saying:

‘ehambho purisa, kiṃ te ime kāsāvā anudahanti, kiṃ muṇḍo kapālamanusaṃcarasi. Ehi, hīnāyāvattitvā bhoge ca bhuñjassu, puññāni ca karohī’ti.

‘Please, mister, why let these ocher robes torment you? Why follow the practice of shaving your head and carrying an alms bowl? Come, return to a lesser life, enjoy wealth, and make merit!’

So vata, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvento ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaronto sikkhaṃ paccakkhāya hīnāyāvattissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s simply impossible for a mendicant who develops and cultivates the noble eightfold path to reject the training and return to a lesser life.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Yañhi taṃ, bhikkhave, cittaṃ dīgharattaṃ vivekaninnaṃ vivekapoṇaṃ vivekapabbhāraṃ taṃ vata hīnāyāvattissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

Because for a long time that mendicant’s mind has slanted, sloped, and inclined to seclusion. So it’s impossible for them to return to a lesser life.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti?

And how does a mendicant develop the noble eightfold path?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant develops and cultivates the noble eightfold path.”

(Yadapi balakaraṇīyaṃ, tadapi vitthāretabbaṃ.)

Dvādasamaṃ.

Balakaraṇīyavaggo chaṭṭho.

Balaṃ bījañca nāgo ca,

rukkho kumbhena sūkiyā;

Ākāsena ca dve meghā,

nāvā āgantukā nadīti.

45.162. 162. Vidhāsutta - 162. Discriminations

13. Esanāvagga - 13. Searches

“Tisso imā, bhikkhave, vidhā.

“Mendicants, there are three kinds of discrimination.

Katamā tisso?

What three?

‘Seyyohamasmī’ti vidhā, ‘sadisohamasmī’ti vidhā, ‘hīnohamasmī’ti vidhā—

One discriminates, thinking that ‘I’m better’ or ‘I’m equal’ or ‘I’m worse’.

imā kho, bhikkhave, tisso vidhā.

These are the three kinds of discrimination.

Imāsaṃ kho, bhikkhave, tissannaṃ vidhānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo.

The noble eightfold path should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these three kinds of discrimination.

Katamo ariyo aṭṭhaṅgiko maggo?

What is the noble eightfold path?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti … pe … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ …

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

imāsaṃ kho, bhikkhave tissannaṃ vidhānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ayaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo”ti.

This is the noble eightfold path that should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these three kinds of discrimination.”

(Yathā esanā, evaṃ vitthāretabbaṃ.)

(This should be expanded as in the section on searches.)

Dutiyaṃ.

45.176. 176. Kāmaguṇasutta - 176. Kinds of Sensual Stimulation

14. Oghavagga - 14. Floods

“Pañcime, bhikkhave, kāmaguṇā.

“Mendicants, there are these five kinds of sensual stimulation.

Katame pañca?

What five?

Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā,

Sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

sotaviññeyyā saddā … pe … ghānaviññeyyā gandhā … pe …

Sounds known by the ear … Smells known by the nose …

jivhāviññeyyā rasā … pe …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā—

Touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

ime kho, bhikkhave, pañca kāmaguṇā.

These are the five kinds of sensual stimulation.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ kāmaguṇānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya … pe … ayaṃ ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvetabbo”ti.

The noble eightfold path should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five kinds of sensual stimulation.”

Chaṭṭhaṃ.

46.002. 2. Kāyasutta - 2. The Body

1. Pabbatavagga - 1. Mountains

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, ayaṃ kāyo āhāraṭṭhitiko, āhāraṃ paṭicca tiṭṭhati, anāhāro no tiṭṭhati;

“Mendicants, this body is sustained by food. It depends on food to continue, and without food it doesn’t continue.

evameva kho, bhikkhave, pañca nīvaraṇā āhāraṭṭhitikā, āhāraṃ paṭicca tiṭṭhanti, anāhārā no tiṭṭhanti.

In the same way, the five hindrances are sustained by fuel. They depend on fuel to continue, and without fuel they don’t continue.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannassa vā kāmacchandassa uppādāya, uppannassa vā kāmacchandassa bhiyyobhāvāya vepullāya?

And what fuels the arising of sensual desire, or, when it has arisen, makes it increase and grow?

Atthi, bhikkhave, subhanimittaṃ.

There is the feature of beauty.

Tattha ayonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent improper attention to that

ayamāhāro anuppannassa vā kāmacchandassa uppādāya, uppannassa vā kāmacchandassa bhiyyobhāvāya vepullāya.

fuels the arising of sensual desire, or, when it has arisen, makes it increase and grow.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannassa vā byāpādassa uppādāya, uppannassa vā byāpādassa bhiyyobhāvāya vepullāya?

And what fuels the arising of ill will, or, when it has arisen, makes it increase and grow?

Atthi, bhikkhave, paṭighanimittaṃ.

There is the feature of harshness.

Tattha ayonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent improper attention to that

ayamāhāro anuppannassa vā byāpādassa uppādāya, uppannassa vā byāpādassa bhiyyobhāvāya vepullāya.

fuels the arising of ill will, or, when it has arisen, makes it increase and grow.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannassa vā thinamiddhassa uppādāya, uppannassa vā thinamiddhassa bhiyyobhāvāya vepullāya?

And what fuels the arising of dullness and drowsiness, or, when it has arisen, makes it increase and grow?

Atthi, bhikkhave, arati tandi vijambhitā bhattasammado cetaso ca līnattaṃ.

There is discontent, sloth, yawning, sleepiness after eating, and mental sluggishness.

Tattha ayonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent improper attention to them

ayamāhāro anuppannassa vā thinamiddhassa uppādāya, uppannassa vā thinamiddhassa bhiyyobhāvāya vepullāya.

fuels the arising of dullness and drowsiness, or, when it has arisen, makes it increase and grow.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannassa vā uddhaccakukkuccassa uppādāya, uppannassa vā uddhaccakukkuccassa bhiyyobhāvāya vepullāya?

And what fuels the arising of restlessness and remorse, or, when it has arisen, makes it increase and grow?

Atthi, bhikkhave, cetaso avūpasamo.

There is the unsettled mind.

Tattha ayonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent improper attention to that

ayamāhāro anuppannassa vā uddhaccakukkuccassa uppādāya, uppannassa vā uddhaccakukkuccassa bhiyyobhāvāya vepullāya.

fuels the arising of restlessness and remorse, or, when it has arisen, makes it increase and grow.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannāya vā vicikicchāya uppādāya, uppannāya vā vicikicchāya bhiyyobhāvāya vepullāya?

And what fuels the arising of doubt, or, when it has arisen, makes it increase and grow?

Atthi, bhikkhave, vicikicchāṭṭhānīyā dhammā.

There are things that are grounds for doubt.

Tattha ayonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent improper attention to them

ayamāhāro anuppannāya vā vicikicchāya uppādāya, uppannāya vā vicikicchāya bhiyyobhāvāya vepullāya.

fuels the arising of doubt, or, when it has arisen, makes it increase and grow.

Seyyathāpi, bhikkhave, ayaṃ kāyo āhāraṭṭhitiko, āhāraṃ paṭicca tiṭṭhati, anāhāro no tiṭṭhati;

This body is sustained by food. It depends on food to continue, and without food it doesn’t continue.

evameva kho, bhikkhave, ime pañca nīvaraṇā āhāraṭṭhitikā, āhāraṃ paṭicca tiṭṭhanti, anāhārā no tiṭṭhanti.

In the same way, the five hindrances are sustained by fuel. They depend on fuel to continue, and without fuel they don’t continue.

Seyyathāpi, bhikkhave, ayaṃ kāyo āhāraṭṭhitiko, āhāraṃ paṭicca tiṭṭhati, anāhāro no tiṭṭhati;

This body is sustained by food. It depends on food to continue, and without food it doesn’t continue.

evameva kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā āhāraṭṭhitikā, āhāraṃ paṭicca tiṭṭhanti, anāhārā no tiṭṭhanti.

In the same way, the seven awakening factors are sustained by fuel. They depend on fuel to continue, and without fuel they don’t continue.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannassa vā satisambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā satisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā?

And what fuels the arising of the awakening factor of mindfulness, or, when it has arisen, fully develops it?

Atthi, bhikkhave, satisambojjhaṅgaṭṭhānīyā dhammā.

There are things that are grounds for the awakening factor of mindfulness.

Tattha yonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent proper attention to them

ayamāhāro anuppannassa vā satisambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā satisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā.

fuels the arising of the awakening factor of mindfulness, or, when it has arisen, fully develops it.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannassa vā dhammavicayasambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā dhammavicayasambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā?

And what fuels the arising of the awakening factor of investigation of principles, or, when it has arisen, fully develops it?

Atthi, bhikkhave, kusalākusalā dhammā, sāvajjānavajjā dhammā, hīnapaṇītā dhammā, kaṇhasukkasappaṭibhāgā dhammā.

There are qualities that are skillful and unskillful, blameworthy and blameless, inferior and superior, and those on the side of dark and bright.

Tattha yonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent proper attention to them

ayamāhāro anuppannassa vā dhammavicayasambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā dhammavicayasambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā.

fuels the arising of the awakening factor of investigation of principles, or, when it has arisen, fully develops it.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannassa vā vīriyasambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā vīriyasambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā?

And what fuels the arising of the awakening factor of energy, or, when it has arisen, fully develops it?

Atthi, bhikkhave, ārambhadhātu nikkamadhātu parakkamadhātu.

There are the elements of initiative, persistence, and exertion.

Tattha yonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent proper attention to them

ayamāhāro anuppannassa vā vīriyasambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā vīriyasambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā.

fuels the arising of the awakening factor of energy, or, when it has arisen, fully develops it.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannassa vā pītisambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā pītisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā?

And what fuels the arising of the awakening factor of rapture, or, when it has arisen, fully develops it?

Atthi, bhikkhave, pītisambojjhaṅgaṭṭhānīyā dhammā.

There are things that are grounds for the awakening factor of rapture.

Tattha yonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent proper attention to them

ayamāhāro anuppannassa vā pītisambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā pītisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā.

fuels the arising of the awakening factor of rapture, or, when it has arisen, fully develops it.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannassa vā passaddhisambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā passaddhisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā?

And what fuels the arising of the awakening factor of tranquility, or, when it has arisen, fully develops it?

Atthi, bhikkhave, kāyapassaddhi, cittapassaddhi.

There is tranquility of the body and of the mind.

Tattha yonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent proper attention to that

ayamāhāro anuppannassa vā passaddhisambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā passaddhisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā.

fuels the arising of the awakening factor of tranquility, or, when it has arisen, fully develops it.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannassa vā samādhisambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā samādhisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā?

And what fuels the arising of the awakening factor of immersion, or, when it has arisen, fully develops it?

Atthi, bhikkhave, samathanimittaṃ abyagganimittaṃ.

There are things that are the foundation of serenity and freedom from distraction.

Tattha yonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent proper attention to them

ayamāhāro anuppannassa vā samādhisambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā samādhisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā.

fuels the arising of the awakening factor of immersion, or, when it has arisen, fully develops it.

Ko ca, bhikkhave, āhāro anuppannassa vā upekkhāsambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā upekkhāsambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā?

And what fuels the arising of the awakening factor of equanimity, or, when it has arisen, fully develops it?

Atthi, bhikkhave, upekkhāsambojjhaṅgaṭṭhānīyā dhammā.

There are things that are grounds for the awakening factor of equanimity.

Tattha yonisomanasikārabahulīkāro—

Frequent proper attention to them

ayamāhāro anuppannassa vā upekkhāsambojjhaṅgassa uppādāya, uppannassa vā upekkhāsambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūriyā.

fuels the arising of the awakening factor of equanimity, or, when it has arisen, fully develops it.

Seyyathāpi, bhikkhave, ayaṃ kāyo āhāraṭṭhitiko, āhāraṃ paṭicca tiṭṭhati, anāhāro no tiṭṭhati;

This body is sustained by food. It depends on food to continue, and without food it doesn’t continue.

evameva kho, bhikkhave, ime satta bojjhaṅgā āhāraṭṭhitikā, āhāraṃ paṭicca tiṭṭhanti, anāhārā no tiṭṭhantī”ti.

In the same way, the seven awakening factors are sustained by fuel. They depend on fuel to continue, and without fuel they don’t continue.”

Dutiyaṃ.

46.007. 7. Kūṭāgārasutta - 7. A Bungalow

1. Pabbatavagga - 1. Mountains

“Seyyathāpi, bhikkhave, kūṭāgārassa yā kāci gopānasiyo, sabbā tā kūṭaninnā kūṭapoṇā kūṭapabbhārā;

“Mendicants, the rafters of a bungalow all slant, slope, and incline to the peak.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu satta bojjhaṅge bhāvento satta bojjhaṅge bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the seven awakening factors slants, slopes, and inclines to extinguishment.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu satta bojjhaṅge bhāvento satta bojjhaṅge bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro?

And how does a mendicant who develops the seven awakening factors slant, slope, and incline to extinguishment?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu satta bojjhaṅge bhāvento satta bojjhaṅge bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti.

That’s how a mendicant who develops and cultivates the seven awakening factors slants, slopes, and inclines to extinguishment.”

Sattamaṃ.

46.008. 8. Upavānasutta - 8. With Upavāna

1. Pabbatavagga - 1. Mountains

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca upavāno āyasmā ca sāriputto kosambiyaṃ viharanti ghositārāme.

At one time the venerables Upavāna and Sāriputta were staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Atha kho āyasmā sāriputto sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā upavāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā upavānena saddhiṃ sammodi.

Then in the late afternoon, Venerable Sāriputta came out of retreat, went to Venerable Upavāna and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ upavānaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Upavāna:

“Jāneyya nu kho, āvuso upavāna, bhikkhu ‘paccattaṃ yonisomanasikārā evaṃ susamāraddhā me satta bojjhaṅgā phāsuvihārāya saṃvattantī’”ti?

“Reverend Upavāna, can a mendicant know by investigating inside themselves that the seven awakening factors are well implemented so that they lead to living at ease?”

“Jāneyya kho, āvuso sāriputta, bhikkhu ‘paccattaṃ yonisomanasikārā evaṃ susamāraddhā me satta bojjhaṅgā phāsuvihārāya saṃvattantī’”ti.

“They can, Reverend Sāriputta.

“Satisambojjhaṅgaṃ kho, āvuso, bhikkhu ārabbhamāno pajānāti ‘cittañca me suvimuttaṃ, thinamiddhañca me susamūhataṃ, uddhaccakukkuccañca me suppaṭivinītaṃ, āraddhañca me vīriyaṃ, aṭṭhiṃ katvā manasi karomi, no ca līnan’ti … pe …

As a mendicant rouses up the awakening factor of mindfulness, they understand: ‘My mind is well freed. I’ve eradicated dullness and drowsiness, and eliminated restlessness and remorse. My energy is roused up, and my mind is sharply focused, not sluggish.’ …

upekkhāsambojjhaṅgaṃ āvuso, bhikkhu ārabbhamāno pajānāti ‘cittañca me suvimuttaṃ, thinamiddhañca me susamūhataṃ, uddhaccakukkuccañca me suppaṭivinītaṃ, āraddhañca me vīriyaṃ, aṭṭhiṃ katvā manasi karomi, no ca līnan’”ti.

As they rouse up the awakening factor of equanimity, they understand: ‘My mind is well freed. I’ve eradicated dullness and drowsiness, and eliminated restlessness and remorse. My energy is roused up, and my mind is sharply focused, not sluggish.’

“Evaṃ kho, āvuso sāriputta, bhikkhu jāneyya ‘paccattaṃ yonisomanasikārā evaṃ susamāraddhā me satta bojjhaṅgā phāsuvihārāya saṃvattantī’”ti.

That’s how a mendicant can know by investigating inside themselves that the seven awakening factors are well implemented so that they lead to living at ease.”

Aṭṭhamaṃ.

46.011. 11. Pāṇasutta - 11. Living Creatures

2. Gilānavagga - 2. Sick

“Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci pāṇā cattāro iriyāpathe kappenti—

“Mendicants, living creatures engage in the four postures:

kālena gamanaṃ, kālena ṭhānaṃ, kālena nisajjaṃ, kālena seyyaṃ, sabbe te pathaviṃ nissāya pathaviyaṃ patiṭṭhāya evamete cattāro iriyāpathe kappenti;

sometimes walking, sometimes standing, sometimes sitting, sometimes lying down. They do so depending on the earth and grounded on the earth.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkaroti.

In the same way, a mendicant develops and cultivates the seven awakening factors depending on and grounded on ethics.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya satta bojjhaṅge bhāveti satta bojjhaṅge bahulīkaroti?

And how does a mendicant develop the seven awakening factors depending on and grounded on ethics?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant develops and cultivates the seven awakening factors depending on and grounded on ethics.”

Paṭhamaṃ.

46.015. 15. Dutiyagilānasutta - 15. Sick (2nd)

2. Gilānavagga - 2. Sick

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena āyasmā mahāmoggallāno gijjhakūṭe pabbate viharati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time Venerable Mahāmoggallāna was staying on the Vulture’s Peak mountain, and he was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā mahāmoggallāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho bhagavā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ etadavoca:

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat, went to Venerable Moggallāna, sat down on the seat spread out, and said to him:

“Kacci te, moggallāna, khamanīyaṃ kacci yāpanīyaṃ? Kacci dukkhā vedanā paṭikkamanti, no abhikkamanti; paṭikkamosānaṃ paññāyati, no abhikkamo”ti?

“Moggallāna, I hope you’re keeping well; I hope you’re alright. And I hope the pain is fading, not growing, that its fading is evident, not its growing.”

“Na me, bhante, khamanīyaṃ, na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo”ti.

“Sir, I’m not keeping well, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.”

“Sattime, moggallāna, bojjhaṅgā mayā sammadakkhātā bhāvitā bahulīkatā abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattanti.

“Moggallāna, I’ve rightly explained these seven awakening factors. When developed and cultivated, they lead to direct knowledge, to awakening, and to extinguishment.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo kho, moggallāna, mayā sammadakkhāto bhāvito bahulīkato abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati … pe … upekkhāsambojjhaṅgo kho, moggallāna, mayā sammadakkhāto bhāvito bahulīkato abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Ime kho, moggallāna, satta bojjhaṅgā mayā sammadakkhātā bhāvitā bahulīkatā abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattantī”ti.

These are the seven awakening factors that I’ve rightly explained. When developed and cultivated, they lead to direct knowledge, to awakening, and to extinguishment.”

“Taggha, bhagavā, bojjhaṅgā;

“Indeed, Blessed One, these are awakening factors!

taggha, sugata, bojjhaṅgā”ti.

Indeed, Holy One, these are awakening factors!”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā mahāmoggallāno bhagavato bhāsitaṃ abhinandi.

Satisfied, Venerable Mahāmoggallāna was happy with what the Buddha said.

Vuṭṭhahi cāyasmā mahāmoggallāno tamhā ābādhā.

And that’s how he recovered from that illness.

Tathāpahīno cāyasmato mahāmoggallānassa so ābādho ahosīti.

Pañcamaṃ.

46.023. 23. Ṭhāniyasutta - 23. Grounds

3. Udāyivagga - 3. With Udāyī

“Kāmarāgaṭṭhāniyānaṃ, bhikkhave, dhammānaṃ manasikārabahulīkārā anuppanno ceva kāmacchando uppajjati, uppanno ca kāmacchando bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati.

“Mendicants, when you frequently attend improperly to things that are grounds for sensual greed, sensual desire arises, and once arisen it increases and grows.

Byāpādaṭṭhāniyānaṃ, bhikkhave, dhammānaṃ manasikārabahulīkārā anuppanno ceva byāpādo uppajjati, uppanno ca byāpādo bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati.

When you frequently attend improperly to things that are grounds for ill will, ill will arises, and once arisen it increases and grows.

Thinamiddhaṭṭhāniyānaṃ, bhikkhave, dhammānaṃ manasikārabahulīkārā anuppannañceva thinamiddhaṃ uppajjati, uppannañca thinamiddhaṃ bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati.

When you frequently attend improperly to things that are grounds for dullness and drowsiness, dullness and drowsiness arise, and once arisen they increase and grow.

Uddhaccakukkuccaṭṭhāniyānaṃ, bhikkhave, dhammānaṃ manasikārabahulīkārā anuppannañceva uddhaccakukkuccaṃ uppajjati, uppannañca uddhaccakukkuccaṃ bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati.

When you frequently attend improperly to things that are grounds for restlessness and remorse, restlessness and remorse arise, and once arisen they increase and grow.

Vicikicchāṭṭhāniyānaṃ, bhikkhave, dhammānaṃ manasikārabahulīkārā anuppannā ceva vicikicchā uppajjati, uppannā ca vicikicchā bhiyyobhāvāya vepullāya saṃvattati.

When you frequently attend improperly to things that are grounds for doubt, doubt arises, and once arisen it increases and grows.

Satisambojjhaṅgaṭṭhāniyānaṃ, bhikkhave, dhammānaṃ manasikārabahulīkārā anuppanno ceva satisambojjhaṅgo uppajjati, uppanno ca satisambojjhaṅgo bhāvanāpāripūriṃ gacchati … pe …

When you frequently attend properly on things that are grounds for the awakening factor of mindfulness, the awakening factor of mindfulness arises, and once arisen it’s fully developed. …

upekkhāsambojjhaṅgaṭṭhāniyānaṃ, bhikkhave, dhammānaṃ manasikārabahulīkārā anuppanno ceva upekkhāsambojjhaṅgo uppajjati, uppanno ca upekkhāsambojjhaṅgo bhāvanāpāripūriṃ gacchatī”ti.

When you frequently attend properly on things that are grounds for the awakening factor of equanimity, the awakening factor of equanimity arises, and once arisen it’s fully developed.”

Tatiyaṃ.

46.026. 26. Taṇhakkhayasutta - 26. The Ending of Craving

3. Udāyivagga - 3. With Udāyī

“Yo, bhikkhave, maggo yā paṭipadā taṇhakkhayāya saṃvattati, taṃ maggaṃ taṃ paṭipadaṃ bhāvetha.

“Mendicants, you should develop the path and the practice that leads to the ending of craving.

Katamo ca, bhikkhave, maggo katamā ca paṭipadā taṇhakkhayāya saṃvattati?

And what is the path and the practice that leads to the ending of craving?

Yadidaṃ—

satta bojjhaṅgā.

It is the seven awakening factors.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo … pe … upekkhāsambojjhaṅgo”ti.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.”

Evaṃ vutte, āyasmā udāyī bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Udāyī said to him:

“kathaṃ bhāvitā nu kho, bhante, satta bojjhaṅgā, kathaṃ bahulīkatā taṇhakkhayāya saṃvattantī”ti?

“Sir, how are the seven awakening factors developed and cultivated so as to lead to the ending of craving?”

“Idha, udāyi, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ vipulaṃ mahaggataṃ appamāṇaṃ abyāpajjaṃ.

“Udāyī, it’s when a mendicant develops the awakening factor of mindfulness, which relies on seclusion, fading away, and cessation, and ripens as letting go. And it is abundant, expansive, limitless, and free of ill will.

Tassa satisambojjhaṅgaṃ bhāvayato vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ vipulaṃ mahaggataṃ appamāṇaṃ abyāpajjaṃ taṇhā pahīyati.

As they do so, craving is given up.

Taṇhāya pahānā kammaṃ pahīyati.

When craving is given up, deeds are given up.

Kammassa pahānā dukkhaṃ pahīyati … pe …

When deeds are given up, suffering is given up. …

upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ vipulaṃ mahaggataṃ appamāṇaṃ abyāpajjaṃ.

A mendicant develops the awakening factor of equanimity, which relies on seclusion, fading away, and cessation, and ripens as letting go. And it is abundant, expansive, limitless, and free of ill will.

Tassa upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāvayato vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ vipulaṃ mahaggataṃ appamāṇaṃ abyāpajjaṃ taṇhā pahīyati

As they do so, craving is given up.

taṇhāya pahānā kammaṃ pahīyati.

When craving is given up, deeds are given up.

Kammassa pahānā dukkhaṃ pahīyati.

When deeds are given up, suffering is given up.

Iti kho, udāyi, taṇhakkhayā kammakkhayo, kammakkhayā dukkhakkhayo”ti.

And so, Udāyī, when craving ends, deeds end; when deeds end suffering ends.”

Chaṭṭhaṃ.

46.027. 27. Taṇhānirodhasutta - 27. The Cessation of Craving

3. Udāyivagga - 3. With Udāyī

“Yo, bhikkhave, maggo yā paṭipadā taṇhānirodhāya saṃvattati, taṃ maggaṃ taṃ paṭipadaṃ bhāvetha.

“Mendicants, you should develop the path and the practice that leads to the cessation of craving.

Katamo ca, bhikkhave, maggo katamā ca paṭipadā taṇhānirodhāya saṃvattati?

And what is the path and the practice that leads to the cessation of craving?

Yadidaṃ—

satta bojjhaṅgā.

It is the seven awakening factors.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo … pe … upekkhāsambojjhaṅgo.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, satta bojjhaṅgā kathaṃ bahulīkatā taṇhānirodhāya saṃvattanti?

And how are the seven awakening factors developed and cultivated so as to lead to the cessation of craving?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā evaṃ bahulīkatā taṇhānirodhāya saṃvattantī”ti.

This is how the seven awakening factors are developed and cultivated so as to lead to the cessation of craving.”

Sattamaṃ.

46.029. 29. Ekadhammasutta - 29. One Thing

3. Udāyivagga - 3. With Udāyī

“Nāhaṃ, bhikkhave, aññaṃ ekadhammampi samanupassāmi, yo evaṃ bhāvito bahulīkato saṃyojanīyānaṃ dhammānaṃ pahānāya saṃvattati, yathayidaṃ, bhikkhave, satta bojjhaṅgā.

“Mendicants, I do not see a single thing that, when it is developed and cultivated like this, leads to giving up the things that are prone to being fettered like the seven awakening factors.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo … pe … upekkhāsambojjhaṅgo.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, satta bojjhaṅgā kathaṃ bahulīkatā saṃyojanīyānaṃ dhammānaṃ pahānāya saṃvattanti?

And how are the seven awakening factors developed and cultivated so as to lead to giving up the things that are prone to being fettered?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā evaṃ bahulīkatā saṃyojanīyānaṃ dhammānaṃ pahānāya saṃvattanti.

That’s how the seven awakening factors are developed and cultivated so as to lead to giving up the things that are prone to being fettered.

Katame ca, bhikkhave, saṃyojanīyā dhammā?

And what are the things that are prone to being fettered?

Cakkhu, bhikkhave, saṃyojanīyo dhammo.

The eye is something that’s prone to being fettered.

Etthete uppajjanti saṃyojanavinibandhā ajjhosānā … pe …

This is where these fetters, shackles, and attachments arise.

jivhā saṃyojanīyā dhammā.

The ear … nose … tongue … body …

Etthete uppajjanti saṃyojanavinibandhā ajjhosānā … pe …

mano saṃyojanīyo dhammo.

mind is something that’s prone to being fettered.

Etthete uppajjanti saṃyojanavinibandhā ajjhosānā.

This is where these fetters, shackles, and attachments arise.

Ime vuccanti, bhikkhave, saṃyojanīyā dhammā”ti.

These are called the things that are prone to being fettered.”

Navamaṃ.

46.030. 30. Udāyisutta - 30. With Udāyī

3. Udāyivagga - 3. With Udāyī

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sumbhesu viharati setakaṃ nāma sumbhānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sumbhas, near the town of the Sumbhas called Sedaka.

Atha kho āyasmā udāyī yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā udāyī bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Udāyī went up to the Buddha … and said to him:

“Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing!

Yāva bahukatañca me, bhante, bhagavati pemañca gāravo ca hirī ca ottappañca.

How helpful my love and respect for the Buddha have been, and my sense of conscience and prudence.

Ahañhi, bhante, pubbe agārikabhūto samāno abahukato ahosiṃ dhammena abahukato saṃghena.

For when I was still a layman, I wasn’t helped much by the teaching or the Saṅgha.

So khvāhaṃ bhagavati pemañca gāravañca hiriñca ottappañca sampassamāno agārasmā anagāriyaṃ pabbajito.

But when I considered my love and respect for the Buddha, and my sense of conscience and prudence, I went forth from the lay life to homelessness.

Tassa me bhagavā dhammaṃ desesi:

The Buddha taught me the Dhamma:

‘iti rūpaṃ, iti rūpassa samudayo, iti rūpassa atthaṅgamo;

‘Such is form, such is the origin of form, such is the ending of form.

iti vedanā … pe …

Such is feeling …

iti saññā …

Such is perception …

iti saṅkhārā …

Such are choices …

iti viññāṇaṃ, iti viññāṇassa samudayo, iti viññāṇassa atthaṅgamo’ti.

Such is consciousness, such is the origin of consciousness, such is the ending of consciousness.’

So khvāhaṃ, bhante, suññāgāragato imesaṃ pañcupādānakkhandhānaṃ ukkujjāvakujjaṃ samparivattento ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ.

Then, while staying in an empty hut, I followed the churning of the five grasping aggregates. I truly understood: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Dhammo ca me, bhante, abhisamito, maggo ca me paṭiladdho;

I comprehended the teaching; I acquired the path.

yo me bhāvito bahulīkato tathā tathā viharantaṃ tathattāya upanessati yathāhaṃ:

When developed and cultivated as I’m living in such a way, it will bring me to such a state that I will understand:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānissāmi.

‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Satisambojjhaṅgo me, bhante, paṭiladdho, yo me bhāvito bahulīkato tathā tathā viharantaṃ tathattāya upanessati yathāhaṃ:

I acquired the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānissāmi … pe …

upekkhāsambojjhaṅgo me, bhante, paṭiladdho, yo me bhāvito bahulīkato tathā tathā viharantaṃ tathattāya upanessati yathāhaṃ:

When developed and cultivated as I’m living in such a way, they will bring me to such a state that I will understand:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānissāmi.

‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Ayaṃ kho me, bhante, maggo paṭiladdho, yo me bhāvito bahulīkato tathā tathā viharantaṃ tathattāya upanessati yathāhaṃ:

This is the path that I acquired. When developed and cultivated as I’m living in such a way, it will bring me to such a state that I will understand:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānissāmī”ti.

‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

“Sādhu sādhu, udāyi.

“Good, good, Udāyī!

Eso hi te, udāyi, maggo paṭiladdho, yo te bhāvito bahulīkato tathā tathā viharantaṃ tathattāya upanessati yathā tvaṃ:

For that is indeed the path that you acquired. When developed and cultivated as you’re living in such a way, it will bring you to such a state that you will understand:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānissasī”ti.

‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Dasamaṃ.

Udāyivaggo tatiyo.

Bodhāya desanā ṭhānā,

ayoniso cāparihānī;

Khayo nirodho nibbedho,

ekadhammo udāyināti.

46.031. 31. Paṭhamakusalasutta - 31. Skillful (1st)

4. Nīvaraṇavagga - 4. Hindrances

“Ye keci, bhikkhave, dhammā kusalā kusalabhāgiyā kusalapakkhikā, sabbe te appamādamūlakā appamādasamosaraṇā; appamādo tesaṃ dhammānaṃ aggamakkhāyati.

“Mendicants, whatever qualities are skillful, part of the skillful, on the side of the skillful, all of them are rooted in diligence and meet at diligence, and diligence is said to be the best of them.

Appamattassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ—satta bojjhaṅge bhāvessati, satta bojjhaṅge bahulīkarissati.

A mendicant who is diligent can expect to develop and cultivate the seven awakening factors.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu appamatto satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkaroti?

And how does a diligent mendicant develop and cultivate the seven awakening factors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu appamatto satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkarotī”ti.

That’s how a diligent mendicant develops and cultivates the seven awakening factors.”

Paṭhamaṃ.

46.032. 32. Dutiyakusalasutta - 32. Skillful (2nd)

4. Nīvaraṇavagga - 4. Hindrances

“Ye keci, bhikkhave, dhammā kusalā kusalabhāgiyā kusalapakkhikā, sabbe te yonisomanasikāramūlakā yonisomanasikārasamosaraṇā; yonisomanasikāro tesaṃ dhammānaṃ aggamakkhāyati.

“Mendicants, whatever qualities are skillful, part of the skillful, on the side of the skillful, all of them are rooted in proper attention and meet at proper attention, and proper attention is said to be the best of them.

Yonisomanasikārasampannassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ—satta bojjhaṅge bhāvessati, satta bojjhaṅge bahulīkarissati.

A mendicant accomplished in proper attention can expect to develop and cultivate the seven awakening factors.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu yonisomanasikārasampanno satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkaroti?

And how does a mendicant with proper attention develop and cultivate the seven awakening factors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu yonisomanasikārasampanno satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant with proper attention develops and cultivates the seven awakening factors.”

Dutiyaṃ.

46.038. 38. Āvaraṇanīvaraṇasutta - 38. Obstacles

4. Nīvaraṇavagga - 4. Hindrances

“Pañcime, bhikkhave, āvaraṇā nīvaraṇā cetaso upakkilesā paññāya dubbalīkaraṇā.

“Mendicants, there are these five obstacles and hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

Katame pañca?

What five?

Kāmacchando, bhikkhave, āvaraṇo nīvaraṇo cetaso upakkileso paññāya dubbalīkaraṇo.

Sensual desire,

Byāpādo, bhikkhave, āvaraṇo nīvaraṇo cetaso upakkileso paññāya dubbalīkaraṇo.

ill will,

Thinamiddhaṃ, bhikkhave, āvaraṇaṃ nīvaraṇaṃ cetaso upakkilesaṃ paññāya dubbalīkaraṇaṃ.

dullness and drowsiness,

Uddhaccakukkuccaṃ, bhikkhave, āvaraṇaṃ nīvaraṇaṃ cetaso upakkilesaṃ paññāya dubbalīkaraṇaṃ.

restlessness and remorse,

Vicikicchā, bhikkhave, āvaraṇā nīvaraṇā cetaso upakkilesā paññāya dubbalīkaraṇā.

and doubt.

Ime kho, bhikkhave, pañca āvaraṇā nīvaraṇā cetaso upakkilesā paññāya dubbalīkaraṇā.

These are the five obstacles and hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

Sattime, bhikkhave, bojjhaṅgā anāvaraṇā anīvaraṇā cetaso anupakkilesā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattanti.

There are these seven awakening factors that are not obstacles, hindrances, or corruptions of the mind. When developed and cultivated they lead to the realization of the fruit of knowledge and freedom.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo, bhikkhave, anāvaraṇo anīvaraṇo cetaso anupakkileso bhāvito bahulīkato vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattati … pe … upekkhāsambojjhaṅgo, bhikkhave, anāvaraṇo anīvaraṇo cetaso anupakkileso bhāvito bahulīkato vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattati.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Ime kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā anāvaraṇā anīvaraṇā cetaso anupakkilesā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattantīti.

These seven awakening factors are not obstacles, hindrances, or corruptions of the mind. When developed and cultivated they lead to the realization of the fruit of knowledge and freedom.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbaṃ cetaso samannāharitvā ohitasoto dhammaṃ suṇāti, imassa pañca nīvaraṇā tasmiṃ samaye na honti. Satta bojjhaṅgā tasmiṃ samaye bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

Mendicants, sometimes a mendicant pays heed, pays attention, engages wholeheartedly, and lends an ear to the teaching. At such a time the five hindrances are absent, and the seven awakening factors are fully developed.

Katame pañca nīvaraṇā tasmiṃ samaye na honti?

What are the five hindrances that are absent?

Kāmacchandanīvaraṇaṃ tasmiṃ samaye na hoti, byāpādanīvaraṇaṃ tasmiṃ samaye na hoti, thinamiddhanīvaraṇaṃ tasmiṃ samaye na hoti, uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ tasmiṃ samaye na hoti, vicikicchānīvaraṇaṃ tasmiṃ samaye na hoti.

Sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

Imassa pañca nīvaraṇā tasmiṃ samaye na honti.

These are the five hindrances that are absent.

Katame satta bojjhaṅgā tasmiṃ samaye bhāvanāpāripūriṃ gacchanti?

And what are the seven awakening factors that are fully developed?

Satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhāvanāpāripūriṃ gacchati … pe … upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Ime satta bojjhaṅgā tasmiṃ samaye bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

These are the seven awakening factors that are fully developed.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye ariyasāvako aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbaṃ cetaso samannāharitvā ohitasoto dhammaṃ suṇāti, imassa pañca nīvaraṇā tasmiṃ samaye na honti. Ime satta bojjhaṅgā tasmiṃ samaye bhāvanāpāripūriṃ gacchantī”ti.

Sometimes a mendicant pays heed, pays attention, engages wholeheartedly, and lends an ear to the teaching. At such a time the five hindrances are absent, and the seven awakening factors are fully developed.”

Aṭṭhamaṃ.

46.039. 39. Rukkhasutta - 39. Trees

4. Nīvaraṇavagga - 4. Hindrances

“Santi, bhikkhave, mahārukkhā aṇubījā mahākāyā rukkhānaṃ ajjhāruhā, yehi rukkhā ajjhārūḷhā obhaggavibhaggā vipatitā senti.

“Mendicants, there are large trees with tiny seeds and big trunks, which grow up and around other trees as parasites. The trees they engulf break apart, collapse, and fall.

Katame ca te, bhikkhave, mahārukkhā aṇubījā mahākāyā rukkhānaṃ ajjhāruhā, yehi rukkhā ajjhārūḷhā obhaggavibhaggā vipatitā senti?

And what are those large trees with tiny seeds and big trunks?

Assattho, nigrodho, pilakkho, udumbaro, kacchako, kapitthano—

The bodhi, banyan, wavy leaf fig, cluster fig, Moreton Bay fig, and wood apple.

ime kho te, bhikkhave, mahārukkhā aṇubījā mahākāyā rukkhānaṃ ajjhāruhā, yehi rukkhā ajjhārūḷhā obhaggavibhaggā vipatitā senti.

These are the large trees with tiny seeds and big trunks, which grow up and around other trees as parasites. The trees they engulf break apart, collapse, and fall.

Evameva kho, bhikkhave, idhekacco kulaputto yādisake kāme ohāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti, so tādisakehi kāmehi tato vā pāpiṭṭhatarehi obhaggavibhaggo vipatito seti.

In the same way, take some gentlemen who have gone forth from the lay life to homelessness, abandoning sensual pleasures. But beset by sensual pleasures that are similar, or even worse, they break apart, collapse, and fall.

Pañcime, bhikkhave, āvaraṇā nīvaraṇā cetaso ajjhāruhā paññāya dubbalīkaraṇā.

There are these five obstacles and hindrances, parasites of the mind that weaken wisdom.

Katame pañca?

What five?

Kāmacchando, bhikkhave, āvaraṇo nīvaraṇo cetaso ajjhāruho paññāya dubbalīkaraṇo.

Sensual desire,

Byāpādo, bhikkhave, āvaraṇo nīvaraṇo cetaso ajjhāruho paññāya dubbalīkaraṇo.

ill will,

Thinamiddhaṃ, bhikkhave, āvaraṇaṃ nīvaraṇaṃ cetaso ajjhāruhaṃ paññāya dubbalīkaraṇaṃ.

dullness and drowsiness,

Uddhaccakukkuccaṃ, bhikkhave, āvaraṇaṃ nīvaraṇaṃ cetaso ajjhāruhaṃ paññāya dubbalīkaraṇaṃ.

restlessness and remorse,

Vicikicchā, bhikkhave, āvaraṇā nīvaraṇā cetaso ajjhāruhā paññāya dubbalīkaraṇā.

and doubt.

Ime kho, bhikkhave, pañca āvaraṇā nīvaraṇā cetaso ajjhāruhā paññāya dubbalīkaraṇā.

These are the five obstacles and hindrances, parasites of the mind that weaken wisdom.

Sattime, bhikkhave, bojjhaṅgā anāvaraṇā anīvaraṇā cetaso anajjhāruhā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattanti.

These seven awakening factors are not obstacles, hindrances, or parasites of the mind. When developed and cultivated they lead to the realization of the fruit of knowledge and freedom.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo, bhikkhave, anāvaraṇo anīvaraṇo cetaso anajjhāruho bhāvito bahulīkato vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattati … pe … upekkhāsambojjhaṅgo, bhikkhave, anāvaraṇo anīvaraṇo cetaso anajjhāruho bhāvito bahulīkato vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattati.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Ime kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā anāvaraṇā anīvaraṇā cetaso anajjhāruhā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattantī”ti.

These seven awakening factors are not obstacles, hindrances, or parasites of the mind. When developed and cultivated they lead to the realization of the fruit of knowledge and freedom.”

Navamaṃ.

46.040. 40. Nīvaraṇasutta - 40. Hindrances

4. Nīvaraṇavagga - 4. Hindrances

“Pañcime, bhikkhave, nīvaraṇā andhakaraṇā acakkhukaraṇā aññāṇakaraṇā paññānirodhikā vighātapakkhiyā anibbānasaṃvattanikā.

“Mendicants, these five hindrances are destroyers of sight, vision, and knowledge. They block wisdom, they’re on the side of anguish, and they don’t lead to extinguishment.

Katame pañca?

What five?

Kāmacchandanīvaraṇaṃ, bhikkhave, andhakaraṇaṃ acakkhukaraṇaṃ aññāṇakaraṇaṃ paññānirodhikaṃ vighātapakkhiyaṃ anibbānasaṃvattanikaṃ.

Sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

Byāpādanīvaraṇaṃ, bhikkhave … pe …

thinamiddhanīvaraṇaṃ, bhikkhave … pe …

uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ, bhikkhave … pe …

vicikicchānīvaraṇaṃ, bhikkhave, andhakaraṇaṃ acakkhukaraṇaṃ aññāṇakaraṇaṃ paññānirodhikaṃ vighātapakkhiyaṃ anibbānasaṃvattanikaṃ.

Ime kho, bhikkhave, pañca nīvaraṇā andhakaraṇā acakkhukaraṇā aññāṇakaraṇā paññānirodhikā vighātapakkhiyā anibbānasaṃvattanikā.

These five hindrances are destroyers of sight, vision, and knowledge. They block wisdom, they’re on the side of anguish, and they don’t lead to extinguishment.

Sattime, bhikkhave, bojjhaṅgā cakkhukaraṇā ñāṇakaraṇā paññābuddhiyā avighātapakkhiyā nibbānasaṃvattanikā.

These seven awakening factors are creators of sight, vision, and knowledge. They grow wisdom, they’re on the side of solace, and they lead to extinguishment.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo, bhikkhave, cakkhukaraṇo ñāṇakaraṇo paññābuddhiyo avighātapakkhiyo nibbānasaṃvattaniko … pe … upekkhāsambojjhaṅgo, bhikkhave, cakkhukaraṇo ñāṇakaraṇo paññābuddhiyo avighātapakkhiyo nibbānasaṃvattaniko.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Ime kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā cakkhukaraṇā ñāṇakaraṇā paññābuddhiyā avighātapakkhiyā nibbānasaṃvattanikā”ti.

These seven awakening factors are creators of sight, vision, and knowledge. They grow wisdom, they’re on the side of solace, and they lead to extinguishment.”

Dasamaṃ.

Nīvaraṇavaggo catuttho.

Dve kusalā kilesā ca,

Dve yoniso ca buddhi ca;

Āvaraṇā nīvaraṇā rukkhaṃ,

Nīvaraṇañca te dasāti.

46.044. 44. Duppaññasutta - 44. Witless

5. Cakkavattivagga - 5. A Wheel Turning Monarch

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha … and asked him,

“‘duppañño eḷamūgo, duppañño eḷamūgo’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of ‘a witless idiot’.

Kittāvatā nu kho, bhante, ‘duppañño eḷamūgo’ti vuccatī”ti?

How is a witless idiot defined?”

“Sattannaṃ kho, bhikkhu, bojjhaṅgānaṃ abhāvitattā abahulīkatattā ‘duppañño eḷamūgo’ti vuccati.

“Mendicant, they’re called a witless idiot because they haven’t developed and cultivated the seven awakening factors.

Katamesaṃ sattannaṃ?

What seven?

Satisambojjhaṅgassa … pe … upekkhāsambojjhaṅgassa—

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

imesaṃ kho, bhikkhu, sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ abhāvitattā abahulīkatattā ‘duppañño eḷamūgo’ti vuccatī”ti.

They’re called a witless idiot because they haven’t developed and cultivated these seven awakening factors.”

Catutthaṃ.

46.048. 48. Ādiccasutta - 48. The Sun

5. Cakkavattivagga - 5. A Wheel Turning Monarch

“Ādiccassa, bhikkhave, udayato etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—aruṇuggaṃ.

“Mendicants, the dawn is the forerunner and precursor of the sunrise.

Evameva kho, bhikkhave, bhikkhuno sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ uppādāya etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—kalyāṇamittatā.

In the same way, for a mendicant good friendship is the forerunner and precursor of the arising of the seven awakening factors.

Kalyāṇamittassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ—satta bojjhaṅge bhāvessati, satta bojjhaṅge bahulīkarissati.

A mendicant with good friends can expect to develop and cultivate the seven awakening factors.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkaroti?

And how does a mendicant with good friends develop and cultivate the seven awakening factors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto satta bojjhaṅge bhāveti, satta bojjhaṅge bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant with good friends develops and cultivates the seven awakening factors.”

Aṭṭhamaṃ.

46.052. 52. Pariyāyasutta - 52. Is There a Way?

6. Sākacchavagga - 6. Discussion

Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pavisiṃsu.

Then several mendicants robed up in the morning and, taking their bowls and robes, entered Sāvatthī for alms.

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva sāvatthiyaṃ piṇḍāya carituṃ.

“It’s too early to wander for alms in Sāvatthī.

Yannūna mayaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyāmā”ti.

Why don’t we go to the monastery of the wanderers who follow other paths?”

Atha kho te bhikkhū yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodiṃsu.

Then they went to the monastery of the wanderers who follow other paths, and exchanged greetings with the wanderers there.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho te bhikkhū aññatitthiyā paribbājakā etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side. The wanderers said to them:

“Samaṇo, āvuso, gotamo sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ deseti:

“Reverends, the ascetic Gotama teaches his disciples like this:

‘etha tumhe, bhikkhave, pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvethā’ti.

‘Mendicants, please give up the five hindrances—corruptions of the heart that weaken wisdom—and truly develop the seven awakening factors.’

Mayampi kho, āvuso, sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ desema:

We too teach our disciples:

‘etha tumhe, āvuso, pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvethā’ti.

‘Reverends, please give up the five hindrances—corruptions of the heart that weaken wisdom—and truly develop the seven awakening factors.’

Idha no, āvuso, ko viseso, ko adhippayāso, kiṃ nānākaraṇaṃ samaṇassa vā gotamassa amhākaṃ vā, yadidaṃ—dhammadesanāya vā dhammadesanaṃ, anusāsaniyā vā anusāsanin”ti?

What, then, is the difference between the ascetic Gotama’s teaching and instruction and ours?”

Atha kho te bhikkhū tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandiṃsu nappaṭikkosiṃsu;

Those mendicants neither approved nor dismissed that statement of the wanderers who follow other paths.

anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkamiṃsu:

They got up from their seat, thinking:

“bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmā”ti.

“We will learn the meaning of this statement from the Buddha himself.”

Atha kho te bhikkhū sāvatthiṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then, after the meal, when they returned from alms-round, they went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“Idha mayaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pavisimha.

Tesaṃ no, bhante, amhākaṃ etadahosi:

‘atippago kho tāva sāvatthiyaṃ piṇḍāya carituṃ,

yannūna mayaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyāmā’ti.

Atha kho mayaṃ, bhante, yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkamimha; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodimha.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdimha. Ekamantaṃ nisinne kho amhe, bhante, aññatitthiyā paribbājakā etadavocuṃ:

‘Samaṇo, āvuso, gotamo sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ deseti “etha tumhe, bhikkhave, pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvethā”ti.

Mayampi kho, āvuso, sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ desema:

“etha tumhe, āvuso, pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvethā”ti.

Idha no, āvuso, ko viseso, ko adhippayāso, kiṃ nānākaraṇaṃ samaṇassa vā gotamassa amhākaṃ vā, yadidaṃ—dhammadesanāya vā dhammadesanaṃ, anusāsaniyā vā anusāsanin’ti?

Atha kho mayaṃ, bhante, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandimha nappaṭikkosimha, anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkamimha:

‘bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmā’”ti.

“Evaṃvādino, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evamassu vacanīyā:

“Mendicants, when wanderers who follow other paths say this, you should say to them:

‘atthi panāvuso, pariyāyo, yaṃ pariyāyaṃ āgamma pañca nīvaraṇā dasa honti, satta bojjhaṅgā catuddasā’ti.

‘But reverends, is there a way in which the five hindrances become ten and the seven awakening factors become fourteen?’

Evaṃ puṭṭhā, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā na ceva sampāyissanti, uttariñca vighātaṃ āpajjissanti.

Questioned like this, the wanderers who follow other paths would be stumped, and, in addition, would get frustrated.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Yathā taṃ, bhikkhave, avisayasmiṃ.

Because they’re out of their element.

Nāhaṃ taṃ, bhikkhave, passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya, yo imesaṃ pañhānaṃ veyyākaraṇena cittaṃ ārādheyya, aññatra tathāgatena vā tathāgatasāvakena vā ito vā pana sutvā.

I don’t see anyone in this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—who could provide a satisfying answer to these questions except for the Realized One or his disciple or someone who has heard it from them.

Katamo ca, bhikkhave, pariyāyo, yaṃ pariyāyaṃ āgamma pañca nīvaraṇā dasa honti?

And what is the way in which the five hindrances become ten?

Yadapi, bhikkhave, ajjhattaṃ kāmacchando tadapi nīvaraṇaṃ, yadapi bahiddhā kāmacchando tadapi nīvaraṇaṃ.

Sensual desire for what is internal is a hindrance; and sensual desire for what is external is also a hindrance.

‘Kāmacchandanīvaraṇan’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

That’s how what is concisely referred to as ‘the hindrance of sensual desire’ becomes twofold.

Yadapi, bhikkhave, ajjhattaṃ byāpādo tadapi nīvaraṇaṃ, yadapi bahiddhā byāpādo tadapi nīvaraṇaṃ.

Ill will for what is internal is a hindrance; and ill will for what is external is also a hindrance.

‘Byāpādanīvaraṇan’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

That’s how what is concisely referred to as ‘the hindrance of ill will’ becomes twofold.

Yadapi, bhikkhave, thinaṃ tadapi nīvaraṇaṃ, yadapi middhaṃ tadapi nīvaraṇaṃ.

Dullness is a hindrance; and drowsiness is also a hindrance.

‘Thinamiddhanīvaraṇan’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

That’s how what is concisely referred to as ‘the hindrance of dullness and drowsiness’ becomes twofold.

Yadapi, bhikkhave, uddhaccaṃ tadapi nīvaraṇaṃ, yadapi kukkuccaṃ tadapi nīvaraṇaṃ.

Restlessness is a hindrance; and remorse is also a hindrance.

‘Uddhaccakukkuccanīvaraṇan’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

That’s how what is concisely referred to as ‘the hindrance of restlessness and remorse’ becomes twofold.

Yadapi, bhikkhave, ajjhattaṃ dhammesu vicikicchā tadapi nīvaraṇaṃ, yadapi bahiddhā dhammesu vicikicchā tadapi nīvaraṇaṃ.

Doubt about internal things is a hindrance; and doubt about external things is also a hindrance.

‘Vicikicchānīvaraṇan’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

That’s how what is concisely referred to as ‘the hindrance of doubt’ becomes twofold.

Ayaṃ kho, bhikkhave, pariyāyo, yaṃ pariyāyaṃ āgamma pañca nīvaraṇā dasa honti.

This is the way in which the five hindrances become ten.

Katamo ca, bhikkhave, pariyāyo, yaṃ pariyāyaṃ āgamma satta bojjhaṅgā catuddasa honti?

And what is the way in which the seven awakening factors become fourteen?

Yadapi, bhikkhave, ajjhattaṃ dhammesu sati tadapi satisambojjhaṅgo, yadapi bahiddhā dhammesu sati tadapi satisambojjhaṅgo.

Mindfulness of internal things is the awakening factor of mindfulness; and mindfulness of external things is also the awakening factor of mindfulness.

‘Satisambojjhaṅgo’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

That’s how what is concisely referred to as ‘the awakening factor of mindfulness’ becomes twofold.

Yadapi, bhikkhave, ajjhattaṃ dhammesu paññāya pavicinati pavicarati parivīmaṃsamāpajjati tadapi dhammavicayasambojjhaṅgo, yadapi bahiddhā dhammesu paññāya pavicinati pavicarati parivīmaṃsamāpajjati tadapi dhammavicayasambojjhaṅgo.

Investigating, exploring, and inquiring into internal things with wisdom is the awakening factor of investigation of principles; and investigating, exploring, and inquiring into external things with wisdom is also the awakening factor of investigation of principles.

‘Dhammavicayasambojjhaṅgo’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

That’s how what is concisely referred to as ‘the awakening factor of investigation of principles’ becomes twofold.

Yadapi, bhikkhave, kāyikaṃ vīriyaṃ tadapi vīriyasambojjhaṅgo, yadapi cetasikaṃ vīriyaṃ tadapi vīriyasambojjhaṅgo.

Physical energy is the awakening factor of energy; and mental energy is also the awakening factor of energy.

‘Vīriyasambojjhaṅgo’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

That’s how what is concisely referred to as ‘the awakening factor of energy’ becomes twofold.

Yadapi, bhikkhave, savitakkasavicārā pīti tadapi pītisambojjhaṅgo, yadapi avitakkaavicārā pīti tadapi pītisambojjhaṅgo.

Rapture while placing the mind and keeping it connected is the awakening factor of rapture; and rapture without placing the mind and keeping it connected is also the awakening factor of rapture.

‘Pītisambojjhaṅgo’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

In this way what is concisely referred to as ‘the awakening factor of rapture’ becomes twofold.

Yadapi, bhikkhave, kāyappassaddhi tadapi passaddhisambojjhaṅgo, yadapi cittappassaddhi tadapi passaddhisambojjhaṅgo.

Physical tranquility is the awakening factor of tranquility; and mental tranquility is also the awakening factor of tranquility.

‘Passaddhisambojjhaṅgo’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

In this way what is concisely referred to as ‘the awakening factor of tranquility’ becomes twofold.

Yadapi, bhikkhave, savitakko savicāro samādhi tadapi samādhisambojjhaṅgo, yadapi avitakkaavicāro samādhi tadapi samādhisambojjhaṅgo.

Immersion while placing the mind and keeping it connected is the awakening factor of immersion; and immersion without placing the mind and keeping it connected is also the awakening factor of immersion.

‘Samādhisambojjhaṅgo’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

In this way what is concisely referred to as ‘the awakening factor of immersion’ becomes twofold.

Yadapi, bhikkhave, ajjhattaṃ dhammesu upekkhā tadapi upekkhāsambojjhaṅgo, yadapi bahiddhā dhammesu upekkhā tadapi upekkhāsambojjhaṅgo.

Equanimity for internal things is the awakening factor of equanimity; and equanimity for external things is also the awakening factor of equanimity.

‘Upekkhāsambojjhaṅgo’ti iti hidaṃ uddesaṃ gacchati. Tadamināpetaṃ pariyāyena dvayaṃ hoti.

In this way what is concisely referred to as ‘the awakening factor of equanimity’ becomes twofold.

Ayaṃ kho, bhikkhave, pariyāyo, yaṃ pariyāyaṃ āgamma satta bojjhaṅgā catuddasā”ti.

This is the way in which the seven awakening factors become fourteen.”

Dutiyaṃ.

46.054. 54. Mettāsahagatasutta - 54. Full of Love

6. Sākacchavagga - 6. Discussion

Ekaṃ samayaṃ bhagavā koliyesu viharati haliddavasanaṃ nāma koliyānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Koliyans, where they have a town called Haliddavasana.

Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya haliddavasanaṃ piṇḍāya pavisiṃsu.

Then several mendicants robed up in the morning and, taking their bowls and robes, entered Haliddavasana for alms.

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva haliddavasane piṇḍāya carituṃ.

“It’s too early to wander for alms in Haliddavasana.

Yannūna mayaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyāmā”ti.

Why don’t we go to the monastery of the wanderers who follow other paths?”

Atha kho te bhikkhū yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodiṃsu.

Then they went to the monastery of the wanderers who follow other paths, and exchanged greetings with the wanderers there.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho te bhikkhū aññatitthiyā paribbājakā etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side. The wanderers said to them:

“Samaṇo, āvuso, gotamo sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ deseti:

“Reverends, the ascetic Gotama teaches his disciples like this:

‘etha tumhe, bhikkhave, pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharatha, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharatha.

‘Come, mendicants, give up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom, and meditate spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Karuṇāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharatha, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ karuṇāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharatha.

Meditate spreading a heart full of compassion to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, spread a heart full of compassion to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Muditāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharatha, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ muditāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharatha.

Meditate spreading a heart full of rejoicing to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, spread a heart full of rejoicing to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharatha, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharathā’ti.

Meditate spreading a heart full of equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.’

Mayampi kho, āvuso, sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ desema:

We too teach our disciples in just the same way.

‘etha tumhe, āvuso, pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharatha … pe …

karuṇāsahagatena cetasā …

muditāsahagatena cetasā …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharatha, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ;

iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharathā’ti.

Idha no, āvuso, ko viseso, ko adhippayāso, kiṃ nānākaraṇaṃ samaṇassa vā gotamassa amhākaṃ vā, yadidaṃ—dhammadesanāya vā dhammadesanaṃ, anusāsaniyā vā anusāsanin”ti?

What, then, is the difference between the ascetic Gotama’s teaching and instruction and ours?”

Atha kho te bhikkhū tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandiṃsu nappaṭikkosiṃsu.

Those mendicants neither approved nor dismissed that statement of the wanderers who follow other paths.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkamiṃsu:

They got up from their seat, thinking:

“bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmā”ti.

“We will learn the meaning of this statement from the Buddha himself.”

Atha kho te bhikkhū haliddavasane piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then, after the meal, when they returned from alms-round, they went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“Idha mayaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya haliddavasane piṇḍāya pavisimha.

Tesaṃ no, bhante, amhākaṃ etadahosi:

‘atippago kho tāva haliddavasane piṇḍāya carituṃ.

Yannūna mayaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyāmā’ti. Atha kho mayaṃ, bhante, yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkamimha, upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodimha.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdimha. Ekamantaṃ nisinne kho amhe, bhante, te aññatitthiyā paribbājakā etadavocuṃ:

‘Samaṇo, āvuso, gotamo sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ deseti:

“etha tumhe, bhikkhave, pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharatha … pe …

karuṇāsahagatena cetasā … pe …

muditāsahagatena cetasā … pe …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharatha, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharathā’ti.

Mayampi kho, āvuso, sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ desema:

‘etha tumhe, āvuso, pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharatha … pe …

karuṇāsahagatena cetasā … pe …

muditāsahagatena cetasā … pe …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharatha, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjena pharitvā viharathā’ti.

Idha no, āvuso, ko viseso, ko adhippayāso, kiṃ nānākaraṇaṃ samaṇassa vā gotamassa amhākaṃ vā, yadidaṃ, dhammadesanāya vā dhammadesanaṃ, anusāsaniyā vā anusāsaninti?

Atha kho mayaṃ, bhante, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandimha nappaṭikkosimha, anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkamimha:

‘bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmā’”ti.

“Evaṃvādino, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evamassu vacanīyā:

“Mendicants, when wanderers who follow other paths say this, you should say to them:

‘kathaṃ bhāvitā panāvuso, mettācetovimutti, kiṅgatikā hoti, kiṃparamā, kiṃphalā, kiṃpariyosānā?

‘But reverends, how is the heart’s release by love developed? What is its destination, apex, fruit, and end?

Kathaṃ bhāvitā panāvuso, karuṇācetovimutti, kiṅgatikā hoti, kiṃparamā, kiṃphalā, kiṃpariyosānā?

How is the heart’s release by compassion developed? What is its destination, apex, fruit, and end?

Kathaṃ bhāvitā panāvuso, muditācetovimutti, kiṅgatikā hoti, kiṃparamā, kiṃphalā, kiṃpariyosānā?

How is the heart’s release by rejoicing developed? What is its destination, apex, fruit, and end?

Kathaṃ bhāvitā panāvuso, upekkhācetovimutti, kiṅgatikā hoti, kiṃparamā, kiṃphalā, kiṃpariyosānā’ti?

How is the heart’s release by equanimity developed? What is its destination, apex, fruit, and end?’

Evaṃ puṭṭhā, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā na ceva sampāyissanti, uttariñca vighātaṃ āpajjissanti.

Questioned like this, the wanderers who follow other paths would be stumped, and, in addition, would get frustrated.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Yathā taṃ, bhikkhave, avisayasmiṃ.

Because they’re out of their element.

Nāhaṃ taṃ, bhikkhave, passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya, yo imesaṃ pañhānaṃ veyyākaraṇena cittaṃ ārādheyya, aññatra tathāgatena vā tathāgatasāvakena vā ito vā pana sutvā.

I don’t see anyone in this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—who could provide a satisfying answer to these questions except for the Realized One or his disciple or someone who has heard it from them.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, mettācetovimutti, kiṅgatikā hoti, kiṃparamā, kiṃphalā, kiṃpariyosānā?

And how is the heart’s release by love developed? What is its destination, apex, fruit, and end?

Idha, bhikkhave, bhikkhu mettāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … mettāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the heart’s release by love together with the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

So sace ākaṅkhati ‘appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati.

If they wish: ‘May I meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati ‘paṭikūle appaṭikūlasaññī vihareyyan’ti, appaṭikūlasaññī tattha viharati.

If they wish: ‘May I meditate perceiving the unrepulsive in the repulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati ‘appaṭikūle ca paṭikūle ca paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati.

If they wish: ‘May I meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive and the repulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati ‘paṭikūle ca appaṭikūle ca appaṭikūlasaññī vihareyyan’ti, appaṭikūlasaññī tattha viharati.

If they wish: ‘May I meditate perceiving the unrepulsive in the repulsive and the unrepulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati ‘appaṭikūlañca paṭikūlañca tadubhayaṃ abhinivajjetvā upekkhako vihareyyaṃ sato sampajāno’ti, upekkhako ca tattha viharati sato sampajāno, subhaṃ vā kho pana vimokkhaṃ upasampajja viharati.

If they wish: ‘May I meditate staying equanimous, mindful and aware, rejecting both the repulsive and the unrepulsive,’ that’s what they do.

Subhaparamāhaṃ, bhikkhave, mettācetovimuttiṃ vadāmi, idhapaññassa bhikkhuno uttarivimuttiṃ appaṭivijjhato.

The apex of the heart’s release by love is the beautiful, I say, for a mendicant who has not penetrated to a higher freedom.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, karuṇācetovimutti, kiṅgatikā hoti, kiṃparamā, kiṃphalā, kiṃpariyosānā?

And how is the heart’s release by compassion developed? What is its destination, apex, fruit, and end?

Idha, bhikkhave, bhikkhu karuṇāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … karuṇāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the heart’s release by compassion together with the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

So sace ākaṅkhati ‘appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati … pe …

If they wish: ‘May I meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive,’ that’s what they do. …

sace ākaṅkhati ‘appaṭikūlañca paṭikūlañca tadubhayaṃ abhinivajjetvā upekkhako vihareyyaṃ sato sampajāno’ti, upekkhako tattha viharati sato sampajāno.

If they wish: ‘May I meditate staying equanimous, mindful and aware, rejecting both the repulsive and the unrepulsive,’ that’s what they do.

Sabbaso vā pana rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

Or else, going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite space.

Ākāsānañcāyatanaparamāhaṃ, bhikkhave, karuṇācetovimuttiṃ vadāmi, idhapaññassa bhikkhuno uttarivimuttiṃ appaṭivijjhato.

The apex of the heart’s release by compassion is the dimension of infinite space, I say, for a mendicant who has not penetrated to a higher freedom.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, muditācetovimutti, kiṅgatikā hoti, kiṃparamā, kiṃphalā, kiṃpariyosānā?

And how is the heart’s release by rejoicing developed? What is its destination, apex, fruit, and end?

Idha, bhikkhave, bhikkhu muditāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … muditāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the heart’s release by rejoicing together with the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

So sace ākaṅkhati ‘appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati … pe …

If they wish: ‘May I meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive,’ that’s what they do. …

sace ākaṅkhati ‘appaṭikūlañca paṭikūlañca tadubhayaṃ abhinivajjetvā upekkhako vihareyyaṃ sato sampajāno’ti, upekkhako tattha viharati sato sampajāno.

If they wish: ‘May I meditate staying equanimous, mindful and aware, rejecting both the repulsive and the unrepulsive,’ that’s what they do.

Sabbaso vā pana ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

Or else, going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite consciousness.

Viññāṇañcāyatanaparamāhaṃ, bhikkhave, muditācetovimuttiṃ vadāmi, idhapaññassa bhikkhuno uttarivimuttiṃ appaṭivijjhato.

The apex of the heart’s release by rejoicing is the dimension of infinite consciousness, I say, for a mendicant who has not penetrated to a higher freedom.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, upekkhācetovimutti, kiṅgatikā hoti, kiṃparamā, kiṃphalā, kiṃpariyosānā?

And how is the heart’s release by equanimity developed? What is its destination, apex, fruit, and end?

Idha, bhikkhave, bhikkhu upekkhāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … upekkhāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the heart’s release by equanimity together with the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

So sace ākaṅkhati ‘appaṭikūle paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati.

If they wish: ‘May I meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati ‘paṭikūle appaṭikūlasaññī vihareyyan’ti, appaṭikūlasaññī tattha viharati.

If they wish: ‘May I meditate perceiving the unrepulsive in the repulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati ‘appaṭikūle ca paṭikūle ca paṭikūlasaññī vihareyyan’ti, paṭikūlasaññī tattha viharati.

If they wish: ‘May I meditate perceiving the repulsive in the unrepulsive and the repulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati ‘paṭikūle ca appaṭikūle ca appaṭikūlasaññī vihareyyan’ti, appaṭikūlasaññī tattha viharati.

If they wish: ‘May I meditate perceiving the unrepulsive in the repulsive and the unrepulsive,’ that’s what they do.

Sace ākaṅkhati ‘appaṭikūlañca paṭikūlañca tadubhayaṃ abhinivajjetvā upekkhako vihareyyaṃ sato sampajāno’ti, upekkhako tattha viharati sato sampajāno.

If they wish: ‘May I meditate staying equanimous, mindful and aware, rejecting both the repulsive and the unrepulsive,’ that’s what they do.

Sabbaso vā pana viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

Or else, going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, they enter and remain in the dimension of nothingness.

Ākiñcaññāyatanaparamāhaṃ, bhikkhave, upekkhācetovimuttiṃ vadāmi, idhapaññassa bhikkhuno uttarivimuttiṃ appaṭivijjhato”ti.

The apex of the heart’s release by equanimity is the dimension of nothingness, I say, for a mendicant who has not penetrated to a higher freedom.”

Catutthaṃ.

46.055. 55. Saṅgāravasutta - 55. With Saṅgārava

6. Sākacchavagga - 6. Discussion

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho saṅgāravo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Saṅgārava the brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho saṅgāravo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Ko nu kho, bho gotama, hetu, ko paccayo yenekadā dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā?

“What is the cause, Master Gotama, what is the reason why sometimes even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced?

Ko pana, bho gotama, hetu, ko paccayo yenekadā dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā”ti?

And why is it that sometimes even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced?”

“Yasmiṃ kho, brāhmaṇa, samaye kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati, paratthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati, ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati; dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

“Brahmin, there’s a time when your heart is overcome and mired in sensual desire and you don’t truly understand the escape from sensual desire that has arisen. At that time you don’t truly know or see your own good, the good of another, or the good of both. Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto saṃsaṭṭho lākhāya vā haliddiyā vā nīliyā vā mañjiṭṭhāya vā. Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ na jāneyya na passeyya.

Suppose there was a bowl of water that was mixed with dye such as red lac, turmeric, indigo, or rose madder. Even a person with good eyesight checking their own reflection wouldn’t truly know it or see it.

Evameva kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati … pe … paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati; dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

In the same way, when your heart is overcome and mired in sensual desire … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati byāpādaparetena, uppannassa ca byāpādassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati; dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is overcome and mired in ill will … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto agginā santatto pakkuthito usmudakajāto. Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ na jāneyya na passeyya.

Suppose there was a bowl of water that was heated by fire, boiling and bubbling. Even a person with good eyesight checking their own reflection wouldn’t truly know it or see it.

Evameva kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati byāpādaparetena, uppannassa ca byāpādassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati, paratthampi tasmiṃ samaye … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati; dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

In the same way, when your heart is overcome and mired in ill will … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharati thinamiddhaparetena, uppannassa ca thinamiddhassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati; dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is overcome and mired in dullness and drowsiness … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto sevālapaṇakapariyonaddho. Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ na jāneyya na passeyya.

Suppose there was a bowl of water overgrown with moss and aquatic plants. Even a person with good eyesight checking their own reflection wouldn’t truly know it or see it.

Evameva kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharati thinamiddhaparetena, uppannassa ca thinamiddhassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati; dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

In the same way, when your heart is overcome and mired in dullness and drowsiness … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharati uddhaccakukkuccaparetena, uppannassa ca uddhaccakukkuccassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati; dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is overcome and mired in restlessness and remorse … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto vāterito calito bhanto ūmijāto. Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ na jāneyya na passeyya.

Suppose there was a bowl of water stirred by the wind, churning, swirling, and rippling. Even a person with good eyesight checking their own reflection wouldn’t truly know it or see it.

Evameva kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharati uddhaccakukkuccaparetena, uppannassa ca uddhaccakukkuccassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati; dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

In the same way, when your heart is overcome and mired in restlessness and remorse … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi … dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is overcome and mired in doubt … Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto āvilo luḷito kalalībhūto andhakāre nikkhitto. Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ na jāneyya na passeyya.

Suppose there was a bowl of water that was cloudy, murky, and muddy, hidden in the darkness. Even a person with good eyesight checking their own reflection wouldn’t truly know it or see it.

Evameva kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati, paratthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati, ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ na jānāti na passati; dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

In the same way, there’s a time when your heart is overcome and mired in doubt and you don’t truly understand the escape from doubt that has arisen. At that time you don’t truly know or see your own good, the good of another, or the good of both. Even hymns that are long-practiced don’t spring to mind, let alone those that are not practiced.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, hetu ayaṃ paccayo yenekadā dīgharattaṃ sajjhāyakatāpi mantā nappaṭibhanti, pageva asajjhāyakatā.

This is the cause, brahmin, this is the reason why sometimes even hymns that are long-practiced aren’t clear to the mind, let alone those that are not practiced.

Yasmiñca kho, brāhmaṇa, samaye na kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati na kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati, paratthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati, ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati; dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

There’s a time when your heart is not overcome and mired in sensual desire and you truly understand the escape from sensual desire that has arisen. At that time you truly know and see your own good, the good of another, and the good of both. Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto asaṃsaṭṭho lākhāya vā haliddiyā vā nīliyā vā mañjiṭṭhāya vā. Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ jāneyya passeyya.

Suppose there was a bowl of water that was not mixed with dye such as red lac, turmeric, indigo, or rose madder. A person with good eyesight checking their own reflection would truly know it and see it.

Evameva kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati na kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti … pe ….

In the same way, when your heart is not overcome and mired in sensual desire … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati na byāpādaparetena, uppannassa ca byāpādassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi … pe … dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is not overcome and mired in ill will … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto na agginā santatto na pakkuthito na usmudakajāto, tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ jāneyya passeyya.

Suppose there is a bowl of water that is not heated by a fire, boiling and bubbling. A person with good eyesight checking their own reflection would truly know it and see it.

Evameva kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati na byāpādaparetena, uppannassa ca byāpādassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi … pe … dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

In the same way, when your heart is not overcome and mired in ill will … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharati na thinamiddhaparetena, uppannassa ca thinamiddhassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi … pe … dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is not overcome and mired in dullness and drowsiness … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto na sevālapaṇakapariyonaddho. Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ jāneyya passeyya.

Suppose there is a bowl of water that is not overgrown with moss and aquatic plants. A person with good eyesight checking their own reflection would truly know it and see it.

Evameva kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na thinamiddhapariyuṭṭhitena cetasā viharati na thinamiddhaparetena, uppannassa ca thinamiddhassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi … pe … dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

In the same way, when your heart is not overcome and mired in dullness and drowsiness … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharati na uddhaccakukkuccaparetena, uppannassa ca uddhaccakukkuccassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi … pe … dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is not overcome and mired in restlessness and remorse … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto na vāterito na calito na bhanto na ūmijāto. Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ jāneyya passeyya.

Suppose there is a bowl of water that is not stirred by the wind, churning, swirling, and rippling. A person with good eyesight checking their own reflection would truly know it and see it.

Evameva kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena cetasā viharati na uddhaccakukkuccaparetena, uppannassa ca uddhaccakukkuccassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati, paratthampi … pe … ubhayatthampi … pe … dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

In the same way, when your heart is not overcome and mired in restlessness and remorse … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Puna caparaṃ, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati na vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati, paratthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati; ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati; dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

Furthermore, when your heart is not overcome and mired in doubt … Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udapatto accho vippasanno anāvilo āloke nikkhitto. Tattha cakkhumā puriso sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno yathābhūtaṃ jāneyya passeyya.

Suppose there was a bowl of water that was transparent, clear, and unclouded, brought into the light. A person with good eyesight checking their own reflection would truly know it and see it.

Evameva kho, brāhmaṇa, yasmiṃ samaye na vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati na vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, attatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati, paratthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati, ubhayatthampi tasmiṃ samaye yathābhūtaṃ jānāti passati; dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

In the same way, there’s a time when your heart is not overcome and mired in doubt and you truly understand the escape from doubt that has arisen. At that time you truly know and see your own good, the good of another, and the good of both. Even hymns that are long-unpracticed spring to mind, let alone those that are practiced.

Ayaṃ kho, brāhmaṇa, hetu ayaṃ paccayo yenekadā dīgharattaṃ asajjhāyakatāpi mantā paṭibhanti, pageva sajjhāyakatā.

This is the cause, brahmin, this is the reason why sometimes even hymns that are long-unpracticed do spring to mind, let alone those that are practiced.

Sattime, brāhmaṇa, bojjhaṅgā anāvaraṇā anīvaraṇā cetaso anupakkilesā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattanti.

These seven awakening factors are not obstacles, hindrances, or corruptions of the mind. When developed and cultivated they lead to the realization of the fruit of knowledge and freedom.

Katame satta?

What seven?

Satisambojjhaṅgo kho, brāhmaṇa, anāvaraṇo anīvaraṇo cetaso anupakkileso bhāvito bahulīkato vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattati … pe … upekkhāsambojjhaṅgo kho, brāhmaṇa, anāvaraṇo anīvaraṇo cetaso anupakkileso bhāvito bahulīkato vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattati.

The awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity.

Ime kho, brāhmaṇa, satta bojjhaṅgā anāvaraṇā anīvaraṇā cetaso anupakkilesā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiphalasacchikiriyāya saṃvattantī”ti.

These seven awakening factors are not obstacles, hindrances, or corruptions of the mind. When developed and cultivated they lead to the realization of the fruit of knowledge and freedom.”

Evaṃ vutte, saṅgāravo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Saṅgārava said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Pañcamaṃ.

46.056. 56. Abhayasutta - 56. A Place Without Fear

6. Sākacchavagga - 6. Discussion

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho abhayo rājakumāro yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho abhayo rājakumāro bhagavantaṃ etadavoca:

Then Prince Abhaya went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“pūraṇo, bhante, kassapo evamāha:

“Sir, Pūraṇa Kassapa says this:

‘natthi hetu, natthi paccayo aññāṇāya adassanāya.

‘There is no cause or condition for not knowing and not seeing.

Ahetu, appaccayo aññāṇaṃ adassanaṃ hoti.

Not knowing and not seeing have no cause or condition.

Natthi hetu, natthi paccayo ñāṇāya dassanāya.

There is no cause or condition for knowing and seeing.

Ahetu, appaccayo ñāṇaṃ dassanaṃ hotī’ti.

Knowing and seeing have no cause or condition.’

Idha bhagavā kimāhā”ti?

What does the Buddha say about this?”

“Atthi, rājakumāra, hetu, atthi paccayo aññāṇāya adassanāya.

“Prince, there are causes and conditions for not knowing and not seeing.

Sahetu, sappaccayo aññāṇaṃ adassanaṃ hoti.

Not knowing and not seeing have causes and conditions.

Atthi, rājakumāra, hetu, atthi paccayo ñāṇāya dassanāya.

There are causes and conditions for knowing and seeing.

Sahetu, sappaccayo ñāṇaṃ dassanaṃ hotī”ti.

Knowing and seeing have causes and conditions.”

“Katamo pana, bhante, hetu, katamo paccayo aññāṇāya adassanāya?

“But sir, what is the cause and condition for not knowing and not seeing?

Kathaṃ sahetu, sappaccayo aññāṇaṃ adassanaṃ hotī”ti?

How do not knowing and not seeing have causes and conditions?”

“Yasmiṃ kho, rājakumāra, samaye kāmarāgapariyuṭṭhitena cetasā viharati kāmarāgaparetena, uppannassa ca kāmarāgassa nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ na jānāti na passati—

“There’s a time when the heart is overcome and mired in sensual desire, without truly knowing and seeing the escape from sensual desire that has arisen.

ayampi kho, rājakumāra, hetu, ayaṃ paccayo aññāṇāya adassanāya.

This is a cause and condition for not knowing and not seeing.

Evampi sahetu sappaccayo aññāṇaṃ adassanaṃ hoti.

And this is how not knowing and not seeing have causes and conditions.

Puna caparaṃ, rājakumāra, yasmiṃ samaye byāpādapariyuṭṭhitena cetasā viharati byāpādaparetena … pe …

Furthermore, there’s a time when the heart is overcome and mired in ill will …

thinamiddhapariyuṭṭhitena … pe …

dullness and drowsiness …

uddhaccakukkuccapariyuṭṭhitena … pe …

restlessness and remorse …

vicikicchāpariyuṭṭhitena cetasā viharati vicikicchāparetena, uppannāya ca vicikicchāya nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ na jānāti na passati—

doubt, without truly knowing and seeing the escape from doubt that has arisen.

ayampi kho, rājakumāra, hetu, ayaṃ paccayo aññāṇāya adassanāya.

This is a cause and condition for not knowing and not seeing.

Evampi sahetu sappaccayo aññāṇaṃ adassanaṃ hotī”ti.

And this is how not knowing and not seeing have causes and conditions.”

“Ko nāmāyaṃ, bhante, dhammapariyāyo”ti?

“Sir, what is the name of this exposition of the teaching?”

“Nīvaraṇā nāmete, rājakumārā”ti.

“These are called the ‘hindrances’, prince.”

“Taggha, bhagavā, nīvaraṇā;

“Indeed, Blessed One, these are hindrances!

taggha, sugata, nīvaraṇā.

Indeed, Holy One, these are hindrances!

Ekamekenapi kho, bhante, nīvaraṇena abhibhūto yathābhūtaṃ na jāneyya na passeyya, ko pana vādo pañcahi nīvaraṇehi?

Overcome by even a single hindrance you wouldn’t truly know or see, let alone all five hindrances.

Katamo pana, bhante, hetu, katamo paccayo ñāṇāya dassanāya?

But sir, what is the cause and condition for knowing and seeing?

Kathaṃ sahetu, sappaccayo ñāṇaṃ dassanaṃ hotī”ti?

How do knowing and seeing have causes and conditions?”

“Idha, rājakumāra, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

“It’s when a mendicant develops the awakening factor of mindfulness, which relies on seclusion, fading away, and cessation, and ripens as letting go.

So satisambojjhaṅgaṃ bhāvitena cittena yathābhūtaṃ jānāti passati—

They truly know and see with a mind that has developed the awakening factor of mindfulness.

ayampi kho, rājakumāra, hetu, ayaṃ paccayo ñāṇāya dassanāya.

This is a cause and condition for knowing and seeing.

Evampi sahetu, sappaccayo ñāṇaṃ dassanaṃ hoti.

And this is how knowing and seeing have causes and conditions.

Puna caparaṃ, rājakumāra, bhikkhu … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

Furthermore, a mendicant develops the awakening factor of investigation of principles... energy... rapture... tranquility... immersion... equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

So upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāvitena cittena yathābhūtaṃ jānāti passati—

They truly know and see with a mind that has developed the awakening factor of equanimity.

ayampi kho, rājakumāra, hetu, ayaṃ paccayo ñāṇāya dassanāya.

This is a cause and condition for knowing and seeing.

Evaṃ sahetu, sappaccayo ñāṇaṃ dassanaṃ hotī”ti.

And this is how knowing and seeing have causes and conditions.”

“Ko nāmāyaṃ, bhante, dhammapariyāyo”ti?

“Sir, what is the name of this exposition of the teaching?”

“Bojjhaṅgā nāmete, rājakumārā”ti.

“These are called the ‘awakening factors’, prince.”

“Taggha, bhagavā, bojjhaṅgā;

“Indeed, Blessed One, these are awakening factors!

taggha, sugata, bojjhaṅgā.

Indeed, Holy One, these are awakening factors!

Ekamekenapi kho, bhante, bojjhaṅgena samannāgato yathābhūtaṃ jāneyya passeyya, ko pana vādo sattahi bojjhaṅgehi?

Endowed with even a single awakening factor you would truly know and see, let alone all seven awakening factors.

Yopi me, bhante, gijjhakūṭaṃ pabbataṃ ārohantassa kāyakilamatho cittakilamatho, sopi me paṭippassaddho, dhammo ca me abhisamito”ti.

When climbing Mount Vulture’s Peak I became fatigued in body and mind. But this has now faded away. And I’ve comprehended the teaching.”

Chaṭṭhaṃ.

Sākacchavaggo chaṭṭho.

Āhārā pariyāyamaggi,

mettaṃ saṅgāravena ca;

Abhayo pucchito pañhaṃ,

gijjhakūṭamhi pabbateti.

46.076. 76. Nirodhasutta - 76. Cessation

8. Nirodhavagga - 8. Cessation

“Nirodhasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

“Mendicants, when the perception of cessation is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, nirodhasaññā kathaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā?

How so?

Idha, bhikkhave, bhikkhu nirodhasaññāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … nirodhasaññāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the perception of cessation together with the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, nirodhasaññā evaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsāti.

That’s how, when the perception of cessation is developed and cultivated, it’s very fruitful and beneficial.

Nirodhasaññāya, bhikkhave, bhāvitāya bahulīkatāya dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

When the perception of cessation is developed and cultivated you can expect one of two results:

diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.

Kathaṃ bhāvitāya, bhikkhave, nirodhasaññāya kathaṃ bahulīkatāya dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

How so?

diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā?

Idha, bhikkhave, bhikkhu nirodhasaññāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … nirodhasaññāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the perception of cessation together with the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ bhāvitāya kho, bhikkhave, nirodhasaññāya evaṃ bahulīkatāya dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

When the perception of cessation is developed and cultivated in this way you can expect one of two results:

diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitāti.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.”

Nirodhasaññā, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahato atthāya saṃvattati, mahato yogakkhemāya saṃvattati, mahato saṃvegāya saṃvattati, mahato phāsuvihārāya saṃvattati.

“The perception of cessation, when developed and cultivated, leads to great benefit … great sanctuary … great inspiration … great ease.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, nirodhasaññā kathaṃ bahulīkatā mahato atthāya saṃvattati, mahato yogakkhemāya saṃvattati, mahato saṃvegāya saṃvattati, mahato phāsuvihārāya saṃvattati?

How so?

Idha, bhikkhave, bhikkhu nirodhasaññāsahagataṃ satisambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … nirodhasaññāsahagataṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the perception of cessation together with the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, nirodhasaññā evaṃ bahulīkatā mahato atthāya saṃvattati, mahato yogakkhemāya saṃvattati, mahato saṃvegāya saṃvattati, mahato phāsuvihārāya saṃvattatī”ti.

That’s how the perception of cessation, when developed and cultivated, leads to great benefit … great sanctuary … great inspiration … great ease.”

Dasamaṃ.

Nirodhavaggo aṭṭhamo.

Asubhamaraṇaāhāre,

Paṭikūlaanabhiratena;

Aniccadukkhaanattapahānaṃ,

Virāganirodhena te dasāti.

47.04. 4. Sālasutta - 4. At Sālā

1. Ambapālivagga - 1. In Ambapālī’s Wood

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu viharati sālāya brāhmaṇagāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kosalans near the brahmin village of Sālā.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi … pe … etadavoca:

There the Buddha addressed the mendicants:

“Ye te, bhikkhave, bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ, te vo, bhikkhave, bhikkhū catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanāya samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.

“Mendicants, those mendicants who are junior—recently gone forth, newly come to this teaching and training—should be encouraged, supported, and established in the four kinds of mindfulness meditation.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Etha tumhe, āvuso, kāye kāyānupassino viharatha ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, kāyassa yathābhūtaṃ ñāṇāya;

Please, reverends, meditate observing an aspect of the body—keen, aware, at one, with minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, so as to truly know the body.

vedanāsu vedanānupassino viharatha ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, vedanānaṃ yathābhūtaṃ ñāṇāya;

Meditate observing an aspect of feelings—keen, aware, at one, with minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, so as to truly know feelings.

citte cittānupassino viharatha ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, cittassa yathābhūtaṃ ñāṇāya;

Meditate observing an aspect of the mind—keen, aware, at one, with minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, so as to truly know the mind.

dhammesu dhammānupassino viharatha ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, dhammānaṃ yathābhūtaṃ ñāṇāya.

Meditate observing an aspect of principles—keen, aware, at one, with minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, so as to truly know principles.

Yepi te, bhikkhave, bhikkhū sekhā appattamānasā anuttaraṃ yogakkhemaṃ patthayamānā viharanti, tepi kāye kāyānupassino viharanti ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, kāyassa pariññāya;

Those mendicants who are trainees—who haven’t achieved their heart’s desire, but live aspiring to the supreme sanctuary—also meditate observing an aspect of the body—keen, aware, at one, minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, so as to fully understand the body.

vedanāsu vedanānupassino viharanti ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, vedanānaṃ pariññāya;

They meditate observing an aspect of feelings—keen, aware, at one, with minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, so as to fully understand feelings.

citte cittānupassino viharanti ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, cittassa pariññāya;

They meditate observing an aspect of the mind—keen, aware, at one, with minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, so as to fully understand the mind.

dhammesu dhammānupassino viharanti ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, dhammānaṃ pariññāya.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, at one, with minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, so as to fully understand principles.

Yepi te, bhikkhave, bhikkhū arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā, tepi kāye kāyānupassino viharanti ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, kāyena visaṃyuttā;

Those mendicants who are perfected—who have ended the defilements, completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and are rightly freed through enlightenment—also meditate observing an aspect of the body—keen, aware, at one, with minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, detached from the body.

vedanāsu vedanānupassino viharanti ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, vedanāhi visaṃyuttā;

They meditate observing an aspect of feelings—keen, aware, at one, with minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, detached from feelings.

citte cittānupassino viharanti ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, cittena visaṃyuttā;

They meditate observing an aspect of the mind—keen, aware, at one, with minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, detached from the mind.

dhammesu dhammānupassino viharanti ātāpino sampajānā ekodibhūtā vippasannacittā samāhitā ekaggacittā, dhammehi visaṃyuttā.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, at one, with minds that are clear, immersed in samādhi, and unified, detached from principles.

Yepi te, bhikkhave, bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ, te vo, bhikkhave, bhikkhū imesaṃ catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanāya samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā”ti.

Those mendicants who are junior—recently gone forth, newly come to this teaching and training—should be encouraged, supported, and established in these four kinds of mindfulness meditation.”

Catutthaṃ.

47.07. 7. Makkaṭasutta - 7. A Monkey

1. Ambapālivagga - 1. In Ambapālī’s Wood

“Atthi, bhikkhave, himavato pabbatarājassa duggā visamā desā, yattha neva makkaṭānaṃ cārī na manussānaṃ.

“Mendicants, in the Himalayas there are regions that are rugged and impassable. In some such regions, neither monkeys nor humans can go,

Atthi, bhikkhave, himavato pabbatarājassa duggā visamā desā, yattha makkaṭānañhi kho cārī, na manussānaṃ.

while in others, monkeys can go but not humans.

Atthi, bhikkhave, himavato pabbatarājassa samā bhūmibhāgā ramaṇīyā, yattha makkaṭānañceva cārī manussānañca.

There are also level, pleasant places where both monkeys and humans can go.

Tatra, bhikkhave, luddā makkaṭavīthīsu lepaṃ oḍḍenti makkaṭānaṃ bādhanāya.

There hunters lay snares of tar on the monkey trails to catch the monkeys.

Tatra, bhikkhave, ye te makkaṭā abālajātikā alolajātikā, te taṃ lepaṃ disvā ārakā parivajjanti.

The monkeys who are not foolhardy and reckless see the tar and avoid it from afar.

Yo pana so hoti makkaṭo bālajātiko lolajātiko, so taṃ lepaṃ upasaṅkamitvā hatthena gaṇhāti.

But a foolish and reckless monkey goes up to the tar and grabs it with a hand.

So tattha bajjhati.

He gets stuck there.

‘Hatthaṃ mocessāmī’ti dutiyena hatthena gaṇhāti.

Thinking to free his hand, he grabs it with his other hand.

So tattha bajjhati.

He gets stuck there.

‘Ubho hatthe mocessāmī’ti pādena gaṇhāti.

Thinking to free both hands, he grabs it with a foot.

So tattha bajjhati.

He gets stuck there.

‘Ubho hatthe mocessāmi pādañcā’ti dutiyena pādena gaṇhāti.

Thinking to free both hands and foot, he grabs it with his other foot.

So tattha bajjhati.

He gets stuck there.

‘Ubho hatthe mocessāmi pāde cā’ti tuṇḍena gaṇhāti.

Thinking to free both hands and feet, he grabs it with his snout.

So tattha bajjhati.

He gets stuck there.

Evañhi so, bhikkhave, makkaṭo pañcoḍḍito thunaṃ seti anayaṃ āpanno byasanaṃ āpanno yathākāmakaraṇīyo luddassa.

And so the monkey, trapped at five points, just lies there screeching. He’d meet with tragedy and disaster, and the hunter can do what he wants with him.

Tamenaṃ, bhikkhave, luddo vijjhitvā tasmiṃyeva kaṭṭhakataṅgāre avassajjetvā yena kāmaṃ pakkamati.

The hunter spears him, pries him off that tarred block of wood, and goes wherever he wants.

Evaṃ so taṃ, bhikkhave, hoti yo agocare carati paravisaye.

That’s what happens when you roam out of your territory into the domain of others.

Tasmātiha, bhikkhave, mā agocare carittha paravisaye.

So, mendicants, don’t roam out of your own territory into the domain of others.

Agocare, bhikkhave, carataṃ paravisaye lacchati māro otāraṃ, lacchati māro ārammaṇaṃ.

If you roam out of your own territory into the domain of others, Māra will catch you and get hold of you.

Ko ca, bhikkhave, bhikkhuno agocaro paravisayo?

And what is not a mendicant’s own territory but the domain of others?

Yadidaṃ—

pañca kāmaguṇā.

It’s the five kinds of sensual stimulation.

Katame pañca?

What five?

Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā,

Sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

sotaviññeyyā saddā … pe …

Sounds known by the ear …

ghānaviññeyyā gandhā … pe …

Smells known by the nose …

jivhāviññeyyā rasā … pe …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

Touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Ayaṃ, bhikkhave, bhikkhuno agocaro paravisayo.

This is not a mendicant’s own territory but the domain of others.

Gocare, bhikkhave, caratha sake pettike visaye.

You should roam inside your own territory, the domain of your fathers.

Gocare, bhikkhave, carataṃ sake pettike visaye na lacchati māro otāraṃ, na lacchati māro ārammaṇaṃ.

If you roam inside your own territory, the domain of your fathers, Māra won’t catch you or get hold of you.

Ko ca, bhikkhave, bhikkhuno gocaro sako pettiko visayo?

And what is a mendicant’s own territory, the domain of the fathers?

Yadidaṃ—

cattāro satipaṭṭhānā.

It’s the four kinds of mindfulness meditation.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ayaṃ, bhikkhave, bhikkhuno gocaro sako pettiko visayo”ti.

This is a mendicant’s own territory, the domain of the fathers.”

Sattamaṃ.

47.11. 11. Mahāpurisasutta - 11. A Great Man

2. Nālandavagga - 2. At Nālandā

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Sāriputta went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha:

“‘mahāpuriso, mahāpuriso’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of ‘a great man’.

Kittāvatā nu kho, bhante, mahāpuriso hotī”ti?

How is a great man defined?”

“Vimuttacittattā khvāhaṃ, sāriputta, ‘mahāpuriso’ti vadāmi.

“Sāriputta, someone whose mind is free is a great man, I say.

Avimuttacittattā ‘no mahāpuriso’ti vadāmi.

If their mind is not free, I say they’re not a great man.

Kathañca, sāriputta, vimuttacitto hoti?

And how does someone have a free mind?

Idha, sāriputta, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Tassa kāye kāyānupassino viharato cittaṃ virajjati, vimuccati anupādāya āsavehi.

As they meditate observing an aspect of the body, their mind becomes dispassionate, and is freed from the defilements by not grasping.

Vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Tassa dhammesu dhammānupassino viharato cittaṃ virajjati, vimuccati anupādāya āsavehi.

As they meditate observing an aspect of principles, their mind becomes dispassionate, and is freed from the defilements by not grasping.

Evaṃ kho, sāriputta, vimuttacitto hoti.

That’s how someone has a free mind.

Vimuttacittattā khvāhaṃ, sāriputta, ‘mahāpuriso’ti vadāmi.

Someone whose mind is free is a great man, I say.

Avimuttacittattā ‘no mahāpuriso’ti vadāmī”ti.

If their mind is not free, I say they’re not a great man.”

Paṭhamaṃ.

47.12. 12. Nālandasutta - 12. At Nālandā

2. Nālandavagga - 2. At Nālandā

Ekaṃ samayaṃ bhagavā nālandāyaṃ viharati pāvārikambavane.

At one time the Buddha was staying near Nālandā in Pāvārika’s mango grove.

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Sāriputta went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“evaṃpasanno ahaṃ, bhante, bhagavati.

“Sir, I have such confidence in the Buddha that

Na cāhu, na ca bhavissati, na cetarahi vijjati añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro, yadidaṃ—sambodhiyan”ti.

I believe there’s no other ascetic or brahmin—whether past, future, or present—whose direct knowledge is superior to the Buddha when it comes to awakening.”

“Uḷārā kho tyāyaṃ, sāriputta, āsabhī vācā bhāsitā, ekaṃso gahito, sīhanādo nadito:

“That’s a grand and dramatic statement, Sāriputta. You’ve roared a definitive, categorical lion’s roar, saying:

‘evaṃpasanno ahaṃ, bhante, bhagavati.

‘I have such confidence in the Buddha that

Na cāhu, na ca bhavissati na cetarahi vijjati añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro, yadidaṃ—sambodhiyan’ti.

I believe there’s no other ascetic or brahmin—whether past, future, or present—whose direct knowledge is superior to the Buddha when it comes to awakening.’

Kiṃ nu te, sāriputta, ye te ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto cetasā ceto paricca viditā:

What about all the perfected ones, the fully awakened Buddhas who lived in the past? Have you comprehended their minds to know that

‘evaṃsīlā te bhagavanto ahesuṃ’ iti vā, ‘evaṃdhammā te bhagavanto ahesuṃ’ iti vā, ‘evaṃpaññā te bhagavanto ahesuṃ’ iti vā, ‘evaṃvihārino te bhagavanto ahesuṃ’ iti vā, ‘evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ’ iti vā”ti?

those Buddhas had such ethics, or such qualities, or such wisdom, or such meditation, or such freedom?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Kiṃ pana te, sāriputta, ye te bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto cetasā ceto paricca viditā:

“And what about all the perfected ones, the fully awakened Buddhas who will live in the future? Have you comprehended their minds to know that

‘evaṃsīlā te bhagavanto bhavissanti’ iti vā, ‘evaṃdhammā te bhagavanto bhavissanti’ iti vā, ‘evaṃpaññā te bhagavanto bhavissanti’ iti vā, ‘evaṃvihārino te bhagavanto bhavissanti’ iti vā, ‘evaṃvimuttā te bhagavanto bhavissanti’ iti vā”ti?

those Buddhas will have such ethics, or such qualities, or such wisdom, or such meditation, or such freedom?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Kiṃ pana tyāhaṃ, sāriputta, etarahi, arahaṃ sammāsambuddho cetasā ceto paricca vidito:

“And what about me, the perfected one, the fully awakened Buddha at present? Have you comprehended my mind to know that

‘evaṃsīlo bhagavā’ iti vā, ‘evaṃdhammo bhagavā’ iti vā, ‘evaṃpañño bhagavā’ iti vā, ‘evaṃvihārī bhagavā’ iti vā, ‘evaṃvimutto bhagavā’ iti vā”ti?

I have such ethics, or such qualities, or such wisdom, or such meditation, or such freedom?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Ettha ca te, sāriputta, atītānāgatapaccuppannesu arahantesu sammāsambuddhesu cetopariyañāṇaṃ natthi.

“Well then, Sāriputta, given that you don’t comprehend the minds of Buddhas past, future, or present,

Atha kiñcarahi tyāyaṃ, sāriputta, uḷārā āsabhī vācā bhāsitā, ekaṃso gahito, sīhanādo nadito:

what exactly are you doing, making such a grand and dramatic statement, roaring such a definitive, categorical lion’s roar?”

‘evaṃpasanno ahaṃ, bhante, bhagavati.

Na cāhu, na ca bhavissati, na cetarahi vijjati añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā’ bhiyyobhiññataro, yadidaṃ—sambodhiyan”ti?

“Na kho me, bhante, atītānāgatapaccuppannesu arahantesu sammāsambuddhesu cetopariyañāṇaṃ atthi,

“Sir, though I don’t comprehend the minds of Buddhas past, future, and present,

api ca me dhammanvayo vidito.

still I understand this by inference from the teaching.

Seyyathāpi, bhante, rañño paccantimaṃ nagaraṃ daḷhuddhāpaṃ daḷhapākāratoraṇaṃ ekadvāraṃ.

Suppose there was a king’s frontier citadel with fortified embankments, ramparts, and arches, and a single gate.

Tatrassa dovāriko paṇḍito byatto medhāvī aññātānaṃ nivāretā ñātānaṃ pavesetā.

And it has a gatekeeper who is astute, competent, and intelligent. He keeps strangers out and lets known people in.

So tassa nagarassa samantā anupariyāyapathaṃ anukkamamāno na passeyya pākārasandhiṃ vā pākāravivaraṃ vā, antamaso biḷāranikkhamanamattampi.

As he walks around the patrol path, he doesn’t see a hole or cleft in the wall, not even one big enough for a cat to slip out.

Tassa evamassa:

He thinks,

‘ye kho keci oḷārikā pāṇā imaṃ nagaraṃ pavisanti vā nikkhamanti vā, sabbe te imināva dvārena pavisanti vā nikkhamanti vā’ti.

‘Whatever sizable creatures enter or leave the citadel, all of them do so via this gate.’

Evameva kho me, bhante, dhammanvayo vidito:

In the same way, I understand this by inference from the teaching:

‘yepi te, bhante, ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto pañca nīvaraṇe pahāya, cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe, catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittā, satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā, anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhiṃsu.

‘All the perfected ones, fully awakened Buddhas—whether past, future, or present—give up the five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom. Their mind is firmly established in the four kinds of mindfulness meditation. They correctly develop the seven awakening factors. And they wake up to the supreme perfect awakening.’”

Yepi te, bhante, bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto pañca nīvaraṇe pahāya, cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe, catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittā, satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā, anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhissanti.

Bhagavāpi, bhante, etarahi arahaṃ sammāsambuddho pañca nīvaraṇe pahāya, cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe, catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacitto, satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā, anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’”ti.

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Tasmātiha tvaṃ, sāriputta, imaṃ dhammapariyāyaṃ abhikkhaṇaṃ bhāseyyāsi bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ.

So Sāriputta, you should frequently speak this exposition of the teaching to the monks, nuns, laymen, and laywomen.

Yesampi hi, sāriputta, moghapurisānaṃ bhavissati tathāgate kaṅkhā vā vimati vā, tesampimaṃ dhammapariyāyaṃ sutvā yā tathāgate kaṅkhā vā vimati vā sā pahīyissatī”ti.

Though there will be some foolish people who have doubt or uncertainty regarding the Realized One, when they hear this exposition of the teaching they’ll give up that doubt or uncertainty.”

Dutiyaṃ.

47.13. 13. Cundasutta - 13. With Cunda

2. Nālandavagga - 2. At Nālandā

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā sāriputto magadhesu viharati nālakagāmake ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

At that time Venerable Sāriputta was staying in the Magadhan lands near the little village of Nālaka, and he was sick, suffering, gravely ill.

Cundo ca samaṇuddeso āyasmato sāriputtassa upaṭṭhāko hoti.

And the novice Cunda was his carer.

Atha kho āyasmā sāriputto teneva ābādhena parinibbāyi.

Then Venerable Sāriputta became fully extinguished because of that sickness.

Atha kho cundo samaṇuddeso āyasmato sāriputtassa pattacīvaramādāya yena sāvatthi jetavanaṃ anāthapiṇḍikassa ārāmo yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho cundo samaṇuddeso āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then Cunda took Sāriputta’s bowl and robes and set out for Sāvatthī. He went to see Venerable Ānanda at Jeta’s grove, Anāthapiṇḍika’s monastery, bowed, sat down to one side, and said to him:

“āyasmā, bhante, sāriputto parinibbuto.

“Sir, Venerable Sāriputta has become fully extinguished.

Idamassa pattacīvaran”ti.

This is his bowl and robe.”

“Atthi kho idaṃ, āvuso cunda, kathāpābhataṃ bhagavantaṃ dassanāya.

“Reverend Cunda, we should see the Buddha about this matter.

Āyāmāvuso cunda, yena bhagavā tenupasaṅkamissāma; upasaṅkamitvā bhagavato etamatthaṃ ārocessāmā”ti.

Come, let’s go to the Buddha and inform him about this.”

“Evaṃ, bhante”ti kho cundo samaṇuddeso āyasmato ānandassa paccassosi.

“Yes, sir,” replied Cunda.

Atha kho āyasmā ca ānando cundo ca samaṇuddeso yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Ānanda and Cunda went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“ayaṃ, bhante, cundo samaṇuddeso evamāha:

“Sir, this novice Cunda says that

‘āyasmā, bhante, sāriputto parinibbuto;

Venerable Sāriputta has become fully extinguished.

idamassa pattacīvaran’ti.

This is his bowl and robe.

Api ca me, bhante, madhurakajāto viya kāyo, disāpi me na pakkhāyanti, dhammāpi maṃ nappaṭibhanti ‘āyasmā sāriputto parinibbuto’ti sutvā”.

Since I heard this, my body feels like it’s drugged. I’m disorientated, and the teachings don’t spring to mind.”

“Kiṃ nu kho te, ānanda, sāriputto sīlakkhandhaṃ vā ādāya parinibbuto, samādhikkhandhaṃ vā ādāya parinibbuto, paññākkhandhaṃ vā ādāya parinibbuto, vimuttikkhandhaṃ vā ādāya parinibbuto, vimuttiñāṇadassanakkhandhaṃ vā ādāya parinibbuto”ti?

“Well, Ānanda, when Sāriputta became fully extinguished, did he take away your entire spectrum of ethical conduct, of immersion, of wisdom, of freedom, or of the knowledge and vision of freedom?”

“Na ca kho me, bhante, āyasmā sāriputto sīlakkhandhaṃ vā ādāya parinibbuto, samādhikkhandhaṃ vā … pe …

“No, sir, he did not.

paññākkhandhaṃ vā … pe …

vimuttikkhandhaṃ vā … pe …

vimuttiñāṇadassanakkhandhaṃ vā ādāya parinibbuto.

Api ca me, bhante, āyasmā sāriputto ovādako ahosi otiṇṇo viññāpako sandassako samādapako samuttejako sampahaṃsako, akilāsu dhammadesanāya, anuggāhako sabrahmacārīnaṃ.

But Venerable Sāriputta was my adviser and counselor. He educated, encouraged, fired up, and inspired me. He never tired of teaching the Dhamma, and he supported his spiritual companions.

Taṃ mayaṃ āyasmato sāriputtassa dhammojaṃ dhammabhogaṃ dhammānuggahaṃ anussarāmā”ti.

I remember the nectar of the teaching, the riches of the teaching, the support of the teaching given by Venerable Sāriputta.”

“Nanu taṃ, ānanda, mayā paṭikacceva akkhātaṃ:

“Ānanda, did I not prepare for this when I explained that

‘sabbehi piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo aññathābhāvo.

we must be parted and separated from all we hold dear and beloved?

Taṃ kutettha, ānanda, labbhā. Yaṃ taṃ jātaṃ bhūtaṃ saṅkhataṃ palokadhammaṃ, taṃ vata mā palujjīti—

How could it possibly be so that what is born, created, conditioned, and liable to fall apart should not fall apart?

netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

That is not possible.

Seyyathāpi, ānanda, mahato rukkhassa tiṭṭhato sāravato yo mahantataro khandho so palujjeyya;

Suppose there was a large tree standing with heartwood, and the largest branch fell off.

evameva kho ānanda, mahato bhikkhusaṃghassa tiṭṭhato sāravato sāriputto parinibbuto.

In the same way, in the great Saṅgha that stands with heartwood, Sāriputta has become fully extinguished.

Taṃ kutettha, ānanda, labbhā. Yaṃ taṃ jātaṃ bhūtaṃ saṅkhataṃ palokadhammaṃ, taṃ vata mā palujjī’ti—

How could it possibly be so that what is born, created, conditioned, and liable to fall apart should not fall apart?

netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

That is not possible.

Tasmātihānanda, attadīpā viharatha attasaraṇā anaññasaraṇā, dhammadīpā dhammasaraṇā anaññasaraṇā.

So Ānanda, be your own island, your own refuge, with no other refuge. Let the teaching be your island and your refuge, with no other refuge.

Kathañcānanda, bhikkhu attadīpo viharati attasaraṇo anaññasaraṇo, dhammadīpo dhammasaraṇo anaññasaraṇo?

And how does a mendicant do this?

Idhānanda, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ kho, ānanda, bhikkhu attadīpo viharati attasaraṇo anaññasaraṇo, dhammadīpo dhammasaraṇo anaññasaraṇo.

That’s how a mendicant is their own island, their own refuge, with no other refuge. That’s how the teaching is their island and their refuge, with no other refuge.

Ye hi keci, ānanda, etarahi vā mamaccaye vā attadīpā viharissanti attasaraṇā anaññasaraṇā, dhammadīpā dhammasaraṇā anaññasaraṇā; tamatagge mete, ānanda, bhikkhū bhavissanti ye keci sikkhākāmā”ti.

Whether now or after I have passed, any who shall live as their own island, their own refuge, with no other refuge; with the teaching as their island and their refuge, with no other refuge—those mendicants of mine who want to train shall be among the best of the best.”

Tatiyaṃ.

47.17. 17. Ariyasutta - 17. Noble

2. Nālandavagga - 2. At Nālandā

“Cattārome, bhikkhave, satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā ariyā niyyānikā niyyanti takkarassa sammā dukkhakkhayāya.

“Mendicants, when these four kinds of mindfulness meditation are developed and cultivated they are noble and emancipating, and bring one who practices them to the complete ending of suffering.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ime kho, bhikkhave, cattāro satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā ariyā niyyānikā niyyanti takkarassa sammā dukkhakkhayāyā”ti.

When these four kinds of mindfulness meditation are developed and cultivated they are noble and emancipating, and bring one who practices them to the complete ending of suffering.”

Sattamaṃ.

47.19. 19. Sedakasutta - 19. At Sedaka

2. Nālandavagga - 2. At Nālandā

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sumbhesu viharati sedakaṃ nāma sumbhānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sumbhas, near the town of the Sumbhas called Sedaka.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“bhūtapubbaṃ, bhikkhave, caṇḍālavaṃsiko caṇḍālavaṃsaṃ ussāpetvā medakathālikaṃ antevāsiṃ āmantesi:

“Once upon a time, mendicants, an acrobat set up his bamboo pole and said to his apprentice Medakathālikā,

‘ehi tvaṃ, samma medakathālike, caṇḍālavaṃsaṃ abhiruhitvā mama uparikhandhe tiṭṭhāhī’ti.

‘Come now, dear Medakathālikā, climb up the bamboo pole and stand on my shoulders.’

‘Evaṃ, ācariyā’ti kho, bhikkhave, medakathālikā antevāsī caṇḍālavaṃsikassa paṭissutvā caṇḍālavaṃsaṃ abhiruhitvā ācariyassa uparikhandhe aṭṭhāsi.

‘Yes, teacher,’ she replied. She climbed up the bamboo pole and stood on her teacher’s shoulders.

Atha kho, bhikkhave, caṇḍālavaṃsiko medakathālikaṃ antevāsiṃ etadavoca:

Then the acrobat said to Medakathālikā,

‘tvaṃ, samma medakathālike, mamaṃ rakkha, ahaṃ taṃ rakkhissāmi.

‘You look after me, dear Medakathālikā, and I’ll look after you.

Evaṃ mayaṃ aññamaññaṃ guttā aññamaññaṃ rakkhitā sippāni ceva dassessāma, lābhañca lacchāma, sotthinā ca caṇḍālavaṃsā orohissāmā’ti.

That’s how, guarding and looking after each other, we’ll display our skill, collect our fee, and get down safely from the bamboo pole.’

Evaṃ vutte, bhikkhave, medakathālikā antevāsī caṇḍālavaṃsikaṃ etadavoca:

When he said this, Medakathālikā said to her teacher,

‘na kho panetaṃ, ācariya, evaṃ bhavissati.

‘That’s not how it is, teacher!

Tvaṃ, ācariya, attānaṃ rakkha, ahaṃ attānaṃ rakkhissāmi.

You should look after yourself, and I’ll look after myself.

Evaṃ mayaṃ attaguttā attarakkhitā sippāni ceva dassessāma, lābhañca lacchāma, sotthinā ca caṇḍālavaṃsā orohissāmā’”ti.

That’s how, guarding and looking after ourselves, we’ll display our skill, collect our fee, and get down safely from the bamboo pole.’

“So tattha ñāyo”ti bhagavā etadavoca, “yathā medakathālikā antevāsī ācariyaṃ avoca.

That’s the way,” said the Buddha. “It’s just as Medakathālikā said to her teacher.

Attānaṃ, bhikkhave, rakkhissāmīti satipaṭṭhānaṃ sevitabbaṃ;

Thinking ‘I’ll look after myself,’ you should cultivate mindfulness meditation.

paraṃ rakkhissāmīti satipaṭṭhānaṃ sevitabbaṃ.

Thinking ‘I’ll look after others,’ you should cultivate mindfulness meditation.

Attānaṃ, bhikkhave, rakkhanto paraṃ rakkhati, paraṃ rakkhanto attānaṃ rakkhati.

Looking after yourself, you look after others; and looking after others, you look after yourself.

Kathañca, bhikkhave, attānaṃ rakkhanto paraṃ rakkhati?

And how do you look after others by looking after yourself?

Āsevanāya, bhāvanāya, bahulīkammena—

By development, cultivation, and practice of meditation.

evaṃ kho, bhikkhave, attānaṃ rakkhanto paraṃ rakkhati.

Kathañca, bhikkhave, paraṃ rakkhanto attānaṃ rakkhati?

And how do you look after yourself by looking after others?

Khantiyā, avihiṃsāya, mettacittatāya, anudayatāya—

By acceptance, harmlessness, love, and sympathy.

evaṃ kho, bhikkhave, paraṃ rakkhanto attānaṃ rakkhati.

Attānaṃ, bhikkhave, rakkhissāmīti satipaṭṭhānaṃ sevitabbaṃ;

Thinking ‘I’ll look after myself,’ you should cultivate mindfulness meditation.

paraṃ rakkhissāmīti satipaṭṭhānaṃ sevitabbaṃ.

Thinking ‘I’ll look after others,’ you should cultivate mindfulness meditation.

Attānaṃ, bhikkhave, rakkhanto paraṃ rakkhati, paraṃ rakkhanto attānaṃ rakkhatī”ti.

Looking after yourself, you look after others; and looking after others, you look after yourself.”

Navamaṃ.

47.20. 20. Janapadakalyāṇīsutta - 20. The Finest Lady in the Land

2. Nālandavagga - 2. At Nālandā

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sumbhesu viharati sedakaṃ nāma sumbhānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sumbhas, near the town of the Sumbhas called Sedaka.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Seyyathāpi, bhikkhave, ‘janapadakalyāṇī, janapadakalyāṇī’ti kho, bhikkhave, mahājanakāyo sannipateyya.

“Mendicants, suppose that on hearing, ‘The finest lady in the land! The finest lady in the land!’ a large crowd would gather.

‘Sā kho panassa janapadakalyāṇī paramapāsāvinī nacce, paramapāsāvinī gīte.

And the finest lady in the land would dance and sing in a most thrilling way.

Janapadakalyāṇī naccati gāyatī’ti kho, bhikkhave, bhiyyoso mattāya mahājanakāyo sannipateyya.

On hearing, ‘The finest lady in the land is dancing and singing! The finest lady in the land is dancing and singing!’ an even larger crowd would gather.

Atha puriso āgaccheyya jīvitukāmo amaritukāmo sukhakāmo dukkhappaṭikūlo.

Then a person would come along who wants to live and doesn’t want to die, who wants to be happy and recoils from pain.

Tamenaṃ evaṃ vadeyya:

They’d say to him,

‘ayaṃ te, ambho purisa, samatittiko telapatto antarena ca mahāsamajjaṃ antarena ca janapadakalyāṇiyā pariharitabbo.

‘Mister, this is a bowl full to the brim with oil. You must carry it in between this large crowd and the finest lady in the land.

Puriso ca te ukkhittāsiko piṭṭhito piṭṭhito anubandhissati.

And a man with a drawn sword will follow behind you.

Yattheva naṃ thokampi chaḍḍessati tattheva te siro pātessatī’ti.

Wherever you spill even a drop, he’ll chop off your head right there.’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

api nu so puriso amuṃ telapattaṃ amanasikaritvā bahiddhā pamādaṃ āhareyyā”ti?

Would that person lose focus on that bowl, and negligently get distracted outside?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Upamā kho myāyaṃ, bhikkhave, katā atthassa viññāpanāya.

“I’ve made up this simile to make a point.

Ayaṃ cevettha attho—

And this is what it means.

samatittiko telapattoti kho, bhikkhave, kāyagatāya etaṃ satiyā adhivacanaṃ.

‘A bowl of oil filled to the brim’ is a term for mindfulness of the body.

Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘kāyagatā sati no bhāvitā bhavissati bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā’ti.

‘We will develop mindfulness of the body. We’ll cultivate it, make it our vehicle and our basis, keep it up, consolidate it, and properly implement it.’

Evañhi kho, bhikkhave, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Dasamaṃ.

Nālandavaggo dutiyo.

Mahāpuriso nālandaṃ,

Cundo celañca bāhiyo;

Uttiyo ariyo brahmā,

Sedakaṃ janapadena cāti.

47.21. 21. Sīlasutta - 21. Ethics

3. Sīlaṭṭhitivagga - 3. Ethics and Duration

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā ca ānando āyasmā ca bhaddo pāṭaliputte viharanti kukkuṭārāme.

At one time the venerables Ānanda and Bhadda were staying at Pāṭaliputta, in the Chicken Monastery.

Atha kho āyasmā bhaddo sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodi.

Then in the late afternoon, Venerable Bhadda came out of retreat, went to Venerable Ānanda, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā bhaddo āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Ānanda:

“yānimāni, āvuso ānanda, kusalāni sīlāni vuttāni bhagavatā, imāni kusalāni sīlāni kimatthiyāni vuttāni bhagavatā”ti?

“Reverend Ānanda, the Buddha has spoken of skillful ethics. What’s their purpose?”

“Sādhu sādhu, āvuso bhadda.

“Good, good, Reverend Bhadda!

Bhaddako kho te, āvuso bhadda, ummaṅgo, bhaddakaṃ paṭibhānaṃ, kalyāṇī paripucchā.

Your approach and articulation are excellent, and it’s a good question.

Evañhi tvaṃ, āvuso bhadda, pucchasi:

For you asked:

‘yānimāni, āvuso ānanda, kusalāni sīlāni vuttāni bhagavatā, imāni kusalāni sīlāni kimatthiyāni vuttāni bhagavatā’”ti?

‘The Buddha has spoken of skillful ethics. What’s their purpose?’”

“Evamāvuso”ti.

“Yes, reverend.”

“Yānimāni, āvuso bhadda, kusalāni sīlāni vuttāni bhagavatā, imāni kusalāni sīlāni yāvadeva catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanāya vuttāni bhagavatā.

“The Buddha has spoken of skillful ethics to the extent necessary for developing the four kinds of mindfulness meditation.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idhāvuso, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yānimāni, āvuso bhadda, kusalāni sīlāni vuttāni bhagavatā, imāni kusalāni sīlāni yāvadeva imesaṃ catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanāya vuttāni bhagavatā”ti.

The Buddha has spoken of skillful ethics to the extent necessary for developing the four kinds of mindfulness meditation.”

Paṭhamaṃ.

47.25. 25. Aññatarabrāhmaṇasutta - 25. A Certain Brahmin

3. Sīlaṭṭhitivagga - 3. Ethics and Duration

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then a certain brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“ko nu kho, bho gotama, hetu, ko paccayo yena tathāgate parinibbute saddhammo na ciraṭṭhitiko hoti?

“What is the cause, Master Gotama, what is the reason why the true teaching does not last long after the final extinguishment of the Realized One?

Ko pana, bho gotama, hetu, ko paccayo yena tathāgate parinibbute saddhammo ciraṭṭhitiko hotī”ti?

And what is the cause, what is the reason why the true teaching does last long after the final extinguishment of the Realized One?”

“Catunnaṃ kho, brāhmaṇa, satipaṭṭhānānaṃ abhāvitattā abahulīkatattā tathāgate parinibbute saddhammo na ciraṭṭhitiko hoti.

“Brahmin, it’s because of not developing and cultivating the four kinds of mindfulness meditation that the true teaching doesn’t last long after the final extinguishment of the Realized One.

Catunnañca kho, brāhmaṇa, satipaṭṭhānānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā tathāgate parinibbute saddhammo ciraṭṭhitiko hoti.

It’s because of developing and cultivating the four kinds of mindfulness meditation that the true teaching does last long after the final extinguishment of the Realized One.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idha, brāhmaṇa, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Imesaṃ kho, brāhmaṇa, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ abhāvitattā abahulīkatattā tathāgate parinibbute saddhammo na ciraṭṭhitiko hoti.

It’s because of not developing and cultivating these four kinds of mindfulness meditation that the true teaching doesn’t last long after the final extinguishment of the Realized One.

Imesañca kho, brāhmaṇa, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā tathāgate parinibbute saddhammo ciraṭṭhitiko hotī”ti.

It’s because of developing and cultivating these four kinds of mindfulness meditation that the true teaching does last long after the final extinguishment of the Realized One.”

Evaṃ vutte, so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the brahmin said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Pañcamaṃ.

47.27. 27. Samattasutta - 27. Completely

3. Sīlaṭṭhitivagga - 3. Ethics and Duration

Taṃyeva nidānaṃ.

The same setting.

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

“‘asekho, asekho’ti, āvuso anuruddha, vuccati.

“Reverend, they speak of this person called ‘an adept’.

Kittāvatā nu kho, āvuso, asekho hotī”ti?

How is an adept defined?”

“Catunnaṃ kho, āvuso, satipaṭṭhānānaṃ samattaṃ bhāvitattā asekho hoti.

“Reverends, an adept is someone who has completely developed the four kinds of mindfulness meditation.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idhāvuso, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Imesaṃ kho, āvuso, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ samattaṃ bhāvitattā asekho hotī”ti.

An adept is someone who has completely developed the four kinds of mindfulness meditation.”

Sattamaṃ.

47.30. 30. Mānadinnasutta - 30. With Mānadinna

3. Sīlaṭṭhitivagga - 3. Ethics and Duration

Taṃyeva nidānaṃ.

The same setting.

Tena kho pana samayena mānadinno gahapati ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time the householder Mānadinna was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho mānadinno gahapati aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

Then he addressed a man:

“ehi tvaṃ, ambho purisa … pe …

“Please, mister, go to Venerable Ānanda …” …

na me, bhante, khamanīyaṃ na yāpanīyaṃ. Bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamoti.

“Sir, I’m not keeping well, I’m not alright. The pain is terrible and growing, not fading; its growing is evident, not its fading.

Evarūpāya cāhaṃ, bhante, dukkhāya vedanāya phuṭṭho samāno kāye kāyānupassī viharāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

When I experience such painful feelings I meditate observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

I meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yāni cimāni, bhante, bhagavatā pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni desitāni, nāhaṃ, bhante, tesaṃ kiñci attani appahīnaṃ samanupassāmī”ti.

And of the five lower fetters taught by the Buddha, I don’t see any that I haven’t given up.”

“Lābhā te, gahapati, suladdhaṃ te, gahapati.

“You’re fortunate, householder, so very fortunate!

Anāgāmiphalaṃ tayā, gahapati, byākatan”ti.

You have declared the fruit of non-return.”

Dasamaṃ.

Sīlaṭṭhitivaggo tatiyo.

Sīlaṃ ṭhiti parihānaṃ,

suddhaṃ brāhmaṇapadesaṃ;

Samattaṃ loko sirivaḍḍho,

mānadinnena te dasāti.

47.32. 32. Virāgasutta - 32. Fading Away

4. Ananussutavagga - 4. Not Learned From Anyone Else

“Cattārome, bhikkhave, satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattanti.

“Mendicants, these four kinds of mindfulness meditation, when developed and cultivated, lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ime kho, bhikkhave, cattāro satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattantī”ti.

These four kinds of mindfulness meditation, when developed and cultivated, lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.”

Dutiyaṃ.

47.36. 36. Aññāsutta - 36. Enlightenment

4. Ananussutavagga - 4. Not Learned From Anyone Else

“Cattārome, bhikkhave, satipaṭṭhānā.

“Mendicants, there are these four kinds of mindfulness meditation.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ime kho, bhikkhave, cattāro satipaṭṭhānā.

These are the four kinds of mindfulness meditation.

Imesaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

Because of developing and cultivating these four kinds of mindfulness meditation, one of two results can be expected:

diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā”ti.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.”

Chaṭṭhaṃ.

47.38. 38. Pariññātasutta - 38. Complete Understanding

4. Ananussutavagga - 4. Not Learned From Anyone Else

“Cattārome, bhikkhave, satipaṭṭhānā.

“Mendicants, there are these four kinds of mindfulness meditation.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Tassa kāye kāyānupassino viharato kāyo pariññāto hoti.

As they do so they completely understand the body.

Kāyassa pariññātattā amataṃ sacchikataṃ hoti.

When the body is completely understood they realize the deathless.

Vedanāsu vedanānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Tassa vedanāsu vedanānupassino viharato vedanā pariññātā honti.

As they do so they completely understand feelings.

Vedanānaṃ pariññātattā amataṃ sacchikataṃ hoti.

When feelings are completely understood they realize the deathless.

Citte cittānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Tassa citte cittānupassino viharato cittaṃ pariññātaṃ hoti.

As they do so they completely understand the mind.

Cittassa pariññātattā amataṃ sacchikataṃ hoti.

When the mind is completely understood they realize the deathless.

Dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Tassa dhammesu dhammānupassino viharato dhammā pariññātā honti.

As they do so they completely understand principles.

Dhammānaṃ pariññātattā amataṃ sacchikataṃ hotī”ti.

When principles are completely understood they realize the deathless.”

Aṭṭhamaṃ.

47.39. 39. Bhāvanāsutta - 39. Development

4. Ananussutavagga - 4. Not Learned From Anyone Else

“Catunnaṃ, bhikkhave, satipaṭṭhānānaṃ bhāvanaṃ desessāmi.

“Mendicants, I will teach you the development of the four kinds of mindfulness meditation.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamā, bhikkhave, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanā?

And what is the development of the four kinds of mindfulness meditation?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ayaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanā”ti.

This is the development of the four kinds of mindfulness meditation.”

Navamaṃ.

47.45. 45. Kusalarāsisutta - 45. A Heap of the Skillful

5. Amatavagga - 5. The Deathless

“‘Kusalarāsī’ti, bhikkhave, vadamāno cattāro satipaṭṭhāne sammā vadamāno vadeyya.

“Rightly speaking, mendicants, you’d call these four kinds of mindfulness meditation a ‘heap of the skillful’.

Kevalo hāyaṃ, bhikkhave, kusalarāsi, yadidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā.

For these four kinds of mindfulness meditation are entirely a heap of the skillful.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

‘Kusalarāsī’ti, bhikkhave, vadamāno ime cattāro satipaṭṭhāne sammā vadamāno vadeyya.

Rightly speaking, you’d call these four kinds of mindfulness meditation a ‘heap of the skillful’.

Kevalo hāyaṃ, bhikkhave, kusalarāsi, yadidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā”ti.

For these four kinds of mindfulness meditation are entirely a heap of the skillful.”

Pañcamaṃ.

47.47. 47. Duccaritasutta - 47. Bad Conduct

5. Amatavagga - 5. The Deathless

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami … pe …

Then a mendicant went up to the Buddha … and said:

“sādhu me, bhante, bhagavā saṅkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Tasmātiha tvaṃ, bhikkhu, ādimeva visodhehi kusalesu dhammesu.

“Well then, mendicant, you should purify skillful qualities starting from the beginning.

Ko cādi kusalānaṃ dhammānaṃ?

What is the beginning of skillful qualities?

Idha tvaṃ, bhikkhu, kāyaduccaritaṃ pahāya kāyasucaritaṃ bhāvessasi.

Give up bad conduct by way of body, speech, and mind and develop good conduct by way of body, speech, and mind.

Vacīduccaritaṃ pahāya vacīsucaritaṃ bhāvessasi.

Manoduccaritaṃ pahāya manosucaritaṃ bhāvessasi.

Yato kho tvaṃ, bhikkhu, kāyaduccaritaṃ pahāya kāyasucaritaṃ bhāvessasi, vacīduccaritaṃ pahāya vacīsucaritaṃ bhāvessasi, manoduccaritaṃ pahāya manosucaritaṃ bhāvessasi, tato tvaṃ, bhikkhu, sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya cattāro satipaṭṭhāne bhāveyyāsi.

When you’ve done this, you should develop the four kinds of mindfulness meditation, depending on and grounded on ethics.

Katame cattāro?

What four?

Idha tvaṃ, bhikkhu, kāye kāyānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

Meditate observing an aspect of the body internally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

Meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharāhi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yato kho tvaṃ, bhikkhu, sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya ime cattāro satipaṭṭhāne evaṃ bhāvessasi, tato tuyhaṃ, bhikkhu, yā ratti vā divaso vā āgamissati vuddhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu, no parihānī”ti … pe …

When you develop the four kinds of mindfulness meditation in this way, depending on and grounded on ethics, you can expect growth, not decline, in skillful qualities, whether by day or by night.” …

aññataro ca pana so bhikkhu arahataṃ ahosīti.

And that mendicant became one of the perfected.

Sattamaṃ.

47.48. 48. Mittasutta - 48. Friends

5. Amatavagga - 5. The Deathless

“Ye, bhikkhave, anukampeyyātha, ye ca kho sotabbaṃ maññeyyuṃ mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā, te vo, bhikkhave, catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanāya samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā.

“Mendicants, those for whom you have sympathy, and those worth listening to—friends and colleagues, relatives and family—should be encouraged, supported, and established in the development of the four kinds of mindfulness meditation.

Katamesaṃ, catunnaṃ?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ye, bhikkhave, anukampeyyātha, ye ca sotabbaṃ maññeyyuṃ mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā, te vo, bhikkhave, imesaṃ catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ bhāvanāya samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā”ti.

Those for whom you have sympathy, and those worth listening to—friends and colleagues, relatives and family—should be encouraged, supported, and established in the development of the four kinds of mindfulness meditation.”

Aṭṭhamaṃ.

47.49. 49. Vedanāsutta - 49. Feelings

5. Amatavagga - 5. The Deathless

“Tisso imā, bhikkhave, vedanā.

“Mendicants, there are these three feelings.

Katamā tisso?

What three?

Sukhā vedanā, dukkhā vedanā, adukkhamasukhā vedanā—

Pleasant, painful, and neutral feeling.

imā kho, bhikkhave, tisso vedanā.

These are the three feelings.

Imāsaṃ kho, bhikkhave, tissannaṃ vedanānaṃ pariññāya cattāro satipaṭṭhānā bhāvetabbā.

The four kinds of mindfulness meditation should be developed to completely understand these three feelings.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Imāsaṃ kho, bhikkhave, tissannaṃ vedanānaṃ pariññāya ime cattāro satipaṭṭhānā bhāvetabbā”ti.

These four kinds of mindfulness meditation should be developed to completely understand these three feelings.”

Navamaṃ.

47.51-62. 51–62. Gaṅgānadīādisuttadvādasaka - 51–62. Twelve Discourses on the Ganges River, Etc.

6. Gaṅgāpeyyālavagga - 6. Abbreviated Texts on the Ganges

“Seyyathāpi, bhikkhave, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā;

“Mendicants, the Ganges river slants, slopes, and inclines to the east.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu cattāro satipaṭṭhāne bhāvento cattāro satipaṭṭhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the four kinds of mindfulness meditation slants, slopes, and inclines to extinguishment.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu cattāro satipaṭṭhāne bhāvento cattāro satipaṭṭhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro?

And how does a mendicant who develops the four kinds of mindfulness meditation slant, slope, and incline to extinguishment?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu cattāro satipaṭṭhāne bhāvento cattāro satipaṭṭhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti vitthāretabbaṃ.

That’s how a mendicant who develops and cultivates the four kinds of mindfulness meditation slants, slopes, and inclines to extinguishment.”

Gaṅgāpeyyālavaggo chaṭṭho.

(To be expanded for each of the different rivers as in SN 45.91–102.)

Cha pācīnato ninnā,

Six on slanting to the east,

cha ninnā ca samuddato;

and six on slanting to the ocean;

Ete dve cha dvādasa honti,

these two sixes make twelve,

vaggo tena pavuccatīti.

and that’s how this chapter is recited.

48.007. 7. Dutiyasamaṇabrāhmaṇasutta - 7. Ascetics and Brahmins (2nd)

1. Suddhikavagga - 1. Plain Version

“Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā saddhindriyaṃ nappajānanti, saddhindriyasamudayaṃ nappajānanti, saddhindriyanirodhaṃ nappajānanti, saddhindriyanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti;

“Mendicants, there are ascetics and brahmins who don’t understand the faculty of faith, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

vīriyindriyaṃ nappajānanti … pe …

They don’t understand the faculty of energy …

satindriyaṃ nappajānanti … pe …

mindfulness …

samādhindriyaṃ nappajānanti … pe …

immersion …

paññindriyaṃ nappajānanti, paññindriyasamudayaṃ nappajānanti, paññindriyanirodhaṃ nappajānanti, paññindriyanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti,

wisdom, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

na me te, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, na ca panete āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā saddhindriyaṃ pajānanti, saddhindriyasamudayaṃ pajānanti, saddhindriyanirodhaṃ pajānanti, saddhindriyanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānanti;

There are ascetics and brahmins who do understand the faculty of faith, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

vīriyindriyaṃ pajānanti, vīriyindriyasamudayaṃ pajānanti, vīriyindriyanirodhaṃ pajānanti, vīriyindriyanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānanti;

They do understand the faculty of energy …

satindriyaṃ pajānanti … pe …

mindfulness …

samādhindriyaṃ pajānanti … pe …

immersion …

paññindriyaṃ pajānanti, paññindriyasamudayaṃ pajānanti, paññindriyanirodhaṃ pajānanti, paññindriyanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānanti,

wisdom, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

te kho me, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā, te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Sattamaṃ.

48.009. 9. Paṭhamavibhaṅgasutta - 9. Analysis (1st)

1. Suddhikavagga - 1. Plain Version

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ.

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

Katamañca, bhikkhave, saddhindriyaṃ?

And what is the faculty of faith?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a noble disciple has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti—

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

idaṃ vuccati, bhikkhave, saddhindriyaṃ.

This is called the faculty of faith.

Katamañca, bhikkhave, vīriyindriyaṃ?

And what is the faculty of energy?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu—

It’s when a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

idaṃ vuccati, bhikkhave, vīriyindriyaṃ.

This is called the faculty of energy.

Katamañca, bhikkhave, satindriyaṃ?

And what is the faculty of mindfulness?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako satimā hoti paramena satinepakkena samannāgato cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā—

It’s when a noble disciple is mindful. They have utmost mindfulness and alertness, and can remember and recall what was said and done long ago.

idaṃ vuccati, bhikkhave, satindriyaṃ.

This is called the faculty of mindfulness.

Katamañca, bhikkhave, samādhindriyaṃ?

And what is the faculty of immersion?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako vossaggārammaṇaṃ karitvā labhati samādhiṃ, labhati cittassa ekaggataṃ—

It’s when a noble disciple, relying on letting go, gains immersion, gains unification of mind.

idaṃ vuccati, bhikkhave, samādhindriyaṃ.

This is called the faculty of immersion.

Katamañca, bhikkhave, paññindriyaṃ?

And what is the faculty of wisdom?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya, sammā dukkhakkhayagāminiyā—

It’s when a noble disciple is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

idaṃ vuccati, bhikkhave, paññindriyaṃ.

This is called the faculty of wisdom.

Imāni kho, bhikkhave, pañcindriyānī”ti.

These are the five faculties.”

Navamaṃ.

48.014. 14. Tatiyasaṅkhittasutta - 14. In Brief (3rd)

2. Mudutaravagga - 2. Weaker

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ—

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

imāni kho, bhikkhave, pañcindriyāni.

These are the five faculties.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ indriyānaṃ samattā paripūrattā arahaṃ hoti, tato mudutarehi anāgāmī hoti, tato mudutarehi sakadāgāmī hoti, tato mudutarehi sotāpanno hoti, tato mudutarehi dhammānusārī hoti, tato mudutarehi saddhānusārī hoti.

Someone who has completed and fulfilled these five faculties is a perfected one. If they are weaker than that, they’re a non-returner … a once-returner … a stream-enterer … a follower of the teachings … a follower by faith.

Iti kho, bhikkhave, paripūraṃ paripūrakārī ārādheti, padesaṃ padesakārī ārādheti.

So, mendicants, if you practice partially you succeed partially. If you practice fully you succeed fully.

‘Avañjhāni tvevāhaṃ, bhikkhave, pañcindriyānī’ti vadāmī”ti.

These five faculties are not a waste, I say.”

Catutthaṃ.

48.018. 18. Paṭipannasutta - 18. Practicing

2. Mudutaravagga - 2. Weaker

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ—

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

imāni kho, bhikkhave, pañcindriyāni.

These are the five faculties.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ indriyānaṃ samattā paripūrattā arahaṃ hoti, tato mudutarehi arahattaphalasacchikiriyāya paṭipanno hoti, tato mudutarehi anāgāmī hoti, tato mudutarehi anāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno hoti, tato mudutarehi sakadāgāmī hoti, tato mudutarehi sakadāgāmiphalasacchikiriyāya paṭipanno hoti, tato mudutarehi sotāpanno hoti, tato mudutarehi sotāpattiphalasacchikiriyāya paṭipanno hoti.

Someone who has completed and fulfilled these five faculties is a perfected one. If they are weaker than that, they’re practicing to realize the fruit of perfection … a non-returner … practicing to realize the fruit of non-return … a once-returner … practicing to realize the fruit of once-return … a stream-enterer … practicing to realize the fruit of stream-entry.

Yassa kho, bhikkhave, imāni pañcindriyāni sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ natthi, tamahaṃ ‘bāhiro puthujjanapakkhe ṭhito’ti vadāmī”ti.

Someone who totally and utterly lacks these five faculties is an outsider who belongs with the ordinary persons, I say.”

Aṭṭhamaṃ.

48.021. 21. Punabbhavasutta - 21. Future Lives

3. Chaḷindriyavagga - 3. The Six Faculties

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ.

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

Yāvakīvañcāhaṃ, bhikkhave, imesaṃ pañcannaṃ indriyānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nābbhaññāsiṃ, neva tāvāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ.

As long as I didn’t truly understand these five faculties’ gratification, drawback, and escape for what they are, I didn’t announce my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Yato ca khvāhaṃ, bhikkhave, imesaṃ pañcannaṃ indriyānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ, athāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya ‘anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ.

But when I did truly understand these five faculties’ gratification, drawback, and escape for what they are, I announced my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

Knowledge and vision arose in me:

‘akuppā me vimutti, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Paṭhamaṃ.

48.027. 27. Arahantasutta - 27. A Perfected One

3. Chaḷindriyavagga - 3. The Six Faculties

“Chayimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these six faculties.

Katamāni cha?

What six?

Cakkhundriyaṃ, sotindriyaṃ, ghānindriyaṃ, jivhindriyaṃ, kāyindriyaṃ, manindriyaṃ.

The faculties of the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhu imesaṃ channaṃ indriyānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ viditvā anupādāvimutto hoti—

A mendicant comes to be freed by not grasping after truly understanding these six faculties’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto’”ti.

Such a mendicant is called a perfected one, with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment.”

Sattamaṃ.

48.033. 33. Arahantasutta - 33. A Perfected One

4. Sukhindriyavagga - 4. The Pleasure Faculty

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Sukhindriyaṃ, dukkhindriyaṃ, somanassindriyaṃ, domanassindriyaṃ, upekkhindriyaṃ.

The faculties of pleasure, pain, happiness, sadness, and equanimity.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhu imesaṃ pañcannaṃ indriyānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ viditvā anupādāvimutto hoti—

A mendicant comes to be freed by not grasping after truly understanding these five faculties’ origin, ending, gratification, drawback, and escape.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto”ti.

Such a mendicant is called a perfected one, with defilements ended, who has completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and is rightly freed through enlightenment.”

Tatiyaṃ.

48.035. 35. Dutiyasamaṇabrāhmaṇasutta - 35. Ascetics and Brahmins (2nd)

4. Sukhindriyavagga - 4. The Pleasure Faculty

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Sukhindriyaṃ, dukkhindriyaṃ, somanassindriyaṃ, domanassindriyaṃ, upekkhindriyaṃ.

The faculties of pleasure, pain, happiness, sadness, and equanimity.

Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā sukhindriyaṃ nappajānanti, sukhindriyasamudayaṃ nappajānanti, sukhindriyanirodhaṃ nappajānanti, sukhindriyanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti;

“Mendicants, there are ascetics and brahmins who don’t understand the faculty of pleasure, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

dukkhindriyaṃ nappajānanti … pe …

There are ascetics and brahmins who don’t understand the faculty of pain …

somanassindriyaṃ nappajānanti … pe …

happiness …

domanassindriyaṃ nappajānanti … pe …

sadness …

upekkhindriyaṃ nappajānanti, upekkhindriyasamudayaṃ nappajānanti, upekkhindriyanirodhaṃ nappajānanti, upekkhindriyanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānanti;

equanimity, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

na me te, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, na ca panete āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā sukhindriyaṃ pajānanti, sukhindriyasamudayaṃ pajānanti, sukhindriyanirodhaṃ pajānanti, sukhindriyanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānanti;

There are ascetics and brahmins who do understand the faculty of pleasure, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

dukkhindriyaṃ pajānanti … pe …

There are ascetics and brahmins who do understand the faculty of pain …

somanassindriyaṃ pajānanti … pe …

happiness …

domanassindriyaṃ pajānanti … pe …

sadness …

upekkhindriyaṃ pajānanti, upekkhindriyasamudayaṃ pajānanti, upekkhindriyanirodhaṃ pajānanti, upekkhindriyanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānanti,

equanimity, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

te ca kho me, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā, te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Pañcamaṃ.

48.040. 40. Uppaṭipāṭikasutta - 40. Irregular Order

4. Sukhindriyavagga - 4. The Pleasure Faculty

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Dukkhindriyaṃ, domanassindriyaṃ, sukhindriyaṃ, somanassindriyaṃ, upekkhindriyaṃ.

The faculties of pain, sadness, pleasure, happiness, and equanimity.

Idha, bhikkhave, bhikkhuno appamattassa ātāpino pahitattassa viharato uppajjati dukkhindriyaṃ.

While a mendicant is meditating—diligent, keen, and resolute—the faculty of pain arises.

So evaṃ pajānāti:

They understand:

‘uppannaṃ kho me idaṃ dukkhindriyaṃ, tañca kho sanimittaṃ sanidānaṃ sasaṅkhāraṃ sappaccayaṃ.

‘The faculty of pain has arisen in me. And that has a foundation, a source, a condition, and a reason.

Tañca animittaṃ anidānaṃ asaṅkhāraṃ appaccayaṃ dukkhindriyaṃ uppajjissatī’ti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s not possible for the faculty of pain to arise without a foundation, a source, a condition, or a reason.’

So dukkhindriyañca pajānāti, dukkhindriyasamudayañca pajānāti, dukkhindriyanirodhañca pajānāti, yattha cuppannaṃ dukkhindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati tañca pajānāti.

They understand the faculty of pain, its origin, its cessation, and where that faculty of pain that’s arisen ceases without anything left over.

Kattha cuppannaṃ dukkhindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati?

And where does that faculty of pain that’s arisen cease without anything left over?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

ettha cuppannaṃ dukkhindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati.

That’s where the faculty of pain that’s arisen ceases without anything left over.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu aññāsi dukkhindriyassa nirodhaṃ, tadatthāya cittaṃ upasaṃharati’.

They’re called a mendicant who understands the cessation of the faculty of pain, and who applies their mind to that end.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhuno appamattassa ātāpino pahitattassa viharato uppajjati domanassindriyaṃ.

While a mendicant is meditating—diligent, keen, and resolute—the faculty of sadness arises.

So evaṃ pajānāti:

They understand:

‘uppannaṃ kho me idaṃ domanassindriyaṃ, tañca kho sanimittaṃ sanidānaṃ sasaṅkhāraṃ sappaccayaṃ.

‘The faculty of sadness has arisen in me. And that has a foundation, a source, a condition, and a reason.

tañca animittaṃ anidānaṃ asaṅkhāraṃ appaccayaṃ domanassindriyaṃ uppajjissatī’ti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s not possible for the faculty of sadness to arise without a foundation, a source, a condition, or a reason.’

So domanassindriyañca pajānāti, domanassindriyasamudayañca pajānāti, domanassindriyanirodhañca pajānāti, yattha cuppannaṃ domanassindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati tañca pajānāti.

They understand the faculty of sadness, its origin, its cessation, and where that faculty of sadness that’s arisen ceases without anything left over.

Kattha cuppannaṃ domanassindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati?

And where does that faculty of sadness that’s arisen cease without anything left over?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

It’s when, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

ettha cuppannaṃ domanassindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati.

That’s where the faculty of sadness that’s arisen ceases without anything left over.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu aññāsi domanassindriyassa nirodhaṃ, tadatthāya cittaṃ upasaṃharati’.

They’re called a mendicant who understands the cessation of the faculty of sadness, and who applies their mind to that end.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhuno appamattassa ātāpino pahitattassa viharato uppajjati sukhindriyaṃ.

While a mendicant is meditating—diligent, keen, and resolute—the faculty of pleasure arises.

So evaṃ pajānāti:

They understand:

‘uppannaṃ kho me idaṃ sukhindriyaṃ, tañca kho sanimittaṃ sanidānaṃ sasaṅkhāraṃ sappaccayaṃ.

‘The faculty of pleasure has arisen in me. And that has a foundation, a source, a condition, and a reason.

tañca animittaṃ anidānaṃ asaṅkhāraṃ appaccayaṃ sukhindriyaṃ uppajjissatī’ti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

it’s not possible for the faculty of pleasure to arise without a foundation, a source, a condition, or a reason.’

So sukhindriyañca pajānāti, sukhindriyasamudayañca pajānāti, sukhindriyanirodhañca pajānāti, yattha cuppannaṃ sukhindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati tañca pajānāti.

They understand the faculty of pleasure, its origin, its cessation, and where that faculty of pleasure that’s arisen ceases without anything left over.

Kattha cuppannaṃ sukhindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati?

And where does that faculty of pleasure that’s arisen cease without anything left over?

Idha, bhikkhave, bhikkhu pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

It’s when, with the fading away of rapture, a mendicant enters and remains in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

ettha cuppannaṃ sukhindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati.

That’s where the faculty of pleasure that’s arisen ceases without anything left over.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu aññāsi sukhindriyassa nirodhaṃ, tadatthāya cittaṃ upasaṃharati’.

They’re called a mendicant who understands the cessation of the faculty of pleasure, and who applies their mind to that end.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhuno appamattassa ātāpino pahitattassa viharato uppajjati somanassindriyaṃ.

While a mendicant is meditating—diligent, keen, and resolute—the faculty of happiness arises.

So evaṃ pajānāti:

They understand:

‘uppannaṃ kho me idaṃ somanassindriyaṃ, tañca kho sanimittaṃ sanidānaṃ sasaṅkhāraṃ sappaccayaṃ.

‘The faculty of happiness has arisen in me. And that has a foundation, a source, a condition, and a reason.

tañca animittaṃ anidānaṃ asaṅkhāraṃ appaccayaṃ somanassindriyaṃ uppajjissatī’ti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

it’s not possible for the faculty of happiness to arise without a foundation, a source, a condition, or a reason.’

So somanassindriyañca pajānāti, somanassindriyasamudayañca pajānāti, somanassindriyanirodhañca pajānāti, yattha cuppannaṃ somanassindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati tañca pajānāti.

They understand the faculty of happiness, its origin, its cessation, and where that faculty of happiness that’s arisen ceases without anything left over.

Kattha cuppannaṃ somanassindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati?

And where does that faculty of happiness that’s arisen cease without anything left over?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

It’s when, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, a mendicant enters and remains in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

ettha cuppannaṃ somanassindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati.

That’s where the faculty of happiness that’s arisen ceases without anything left over.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu aññāsi somanassindriyassa nirodhaṃ, tadatthāya cittaṃ upasaṃharati’.

They’re called a mendicant who understands the cessation of the faculty of happiness, and who applies their mind to that end.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhuno appamattassa ātāpino pahitattassa viharato uppajjati upekkhindriyaṃ.

While a mendicant is meditating—diligent, keen, and resolute—the faculty of equanimity arises.

So evaṃ pajānāti:

They understand:

‘uppannaṃ kho me idaṃ upekkhindriyaṃ, tañca kho sanimittaṃ sanidānaṃ sasaṅkhāraṃ sappaccayaṃ.

‘The faculty of equanimity has arisen in me. And that has a foundation, a source, a condition, and a reason.

tañca animittaṃ anidānaṃ asaṅkhāraṃ appaccayaṃ upekkhindriyaṃ uppajjissatī’ti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s not possible for the faculty of equanimity to arise without a foundation, a source, a condition, or a reason.’

So upekkhindriyañca pajānāti, upekkhindriyasamudayañca pajānāti, upekkhindriyanirodhañca pajānāti, yattha cuppannaṃ upekkhindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati tañca pajānāti.

They understand the faculty of equanimity, its origin, its cessation, and where that faculty of equanimity that’s arisen ceases without anything left over.

Kattha cuppannaṃ upekkhindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati?

And where does that faculty of equanimity that’s arisen cease without anything left over?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati,

It’s when a mendicant, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, enters and remains in the cessation of perception and feeling.

ettha cuppannaṃ upekkhindriyaṃ aparisesaṃ nirujjhati.

That’s where the faculty of equanimity that’s arisen ceases without anything left over.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘bhikkhu aññāsi upekkhindriyassa nirodhaṃ, tadatthāya cittaṃ upasaṃharatī’”ti.

They’re called a mendicant who understands the cessation of the faculty of equanimity, and who applies their mind to that end.”

Dasamaṃ.

Sukhindriyavaggo catuttho.

Suddhikañca soto arahā,

duve samaṇabrāhmaṇā;

Vibhaṅgena tayo vuttā,

kaṭṭho uppaṭipāṭikanti.

48.041. 41. Jarādhammasutta - 41. Old Age

5. Jarāvagga - 5. Old Age

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Tena kho pana samayena bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito pacchātape nisinno hoti piṭṭhiṃ otāpayamāno.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and sat warming his back in the last rays of the sun.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā bhagavato gattāni pāṇinā anomajjanto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, and while massaging the Buddha’s limbs he said:

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing,

Na cevaṃ dāni, bhante, bhagavato tāva parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto, sithilāni ca gattāni sabbāni valiyajātāni, purato pabbhāro ca kāyo, dissati ca indriyānaṃ aññathattaṃ—

how the complexion of your skin is no longer pure and bright. Your limbs are flaccid and wrinkled, and your body is stooped. And it’s apparent that there has been a deterioration in your faculties

cakkhundriyassa sotindriyassa ghānindriyassa jivhindriyassa kāyindriyassā”ti.

of eye, ear, nose, tongue, and body.”

“Evañhetaṃ, ānanda, hoti—

“That’s how it is, Ānanda.

jarādhammo yobbaññe, byādhidhammo ārogye, maraṇadhammo jīvite.

When young you’re liable to grow old; when healthy you’re liable to get sick; and when alive you’re liable to die.

Na ceva tāva parisuddho hoti chavivaṇṇo pariyodāto, sithilāni ca honti gattāni sabbāni valiyajātāni, purato pabbhāro ca kāyo, dissati ca indriyānaṃ aññathattaṃ—

The complexion of the skin is no longer pure and bright. The limbs are flaccid and wrinkled, and the body is stooped. And it’s apparent that there has been a deterioration in the faculties

cakkhundriyassa sotindriyassa ghānindriyassa jivhindriyassa kāyindriyassā”ti.

of eye, ear, nose, tongue, and body.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvā ca sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Dhī taṃ jammi jare atthu,

“Curse this wretched old age,

dubbaṇṇakaraṇī jare;

which makes you so ugly.

Tāva manoramaṃ bimbaṃ,

That’s how much this delightful puppet

jarāya abhimadditaṃ.

is ground down by old age.

Yopi vassasataṃ jīve,

Even if you live for a hundred years,

sopi maccuparāyaṇo;

you’ll still end up dying.

Na kiñci parivajjeti,

Death spares no-one,

sabbamevābhimaddatī”ti.

but crushes all underfoot.”

Paṭhamaṃ.

48.042. 42. Uṇṇābhabrāhmaṇasutta - 42. The Brahmin Uṇṇābha

5. Jarāvagga - 5. Old Age

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho uṇṇābho brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Uṇṇābha the brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho uṇṇābho brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Pañcimāni, bho gotama, indriyāni nānāvisayāni nānāgocarāni, na aññamaññassa gocaravisayaṃ paccanubhonti.

“Master Gotama, these five faculties have different scopes and different ranges, and don’t experience each others’ scope and range.

Katamāni pañca?

What five?

Cakkhundriyaṃ, sotindriyaṃ, ghānindriyaṃ, jivhindriyaṃ, kāyindriyaṃ.

The faculties of the eye, ear, nose, tongue, and body.

Imesaṃ nu kho, bho gotama, pañcannaṃ indriyānaṃ nānāvisayānaṃ nānāgocarānaṃ na aññamaññassa gocaravisayaṃ paccanubhontānaṃ kiṃ paṭisaraṇaṃ, ko ca nesaṃ gocaravisayaṃ paccanubhotī”ti?

What do these five faculties, with their different scopes and ranges, have recourse to? What experiences their scopes and ranges?”

“Pañcimāni, brāhmaṇa, indriyāni nānāvisayāni nānāgocarāni na aññamaññassa gocaravisayaṃ paccanubhonti.

“Brahmin, these five faculties have different scopes and different ranges, and don’t experience each others’ scope and range.

Katamāni pañca?

What five?

Cakkhundriyaṃ, sotindriyaṃ, ghānindriyaṃ, jivhindriyaṃ, kāyindriyaṃ.

The faculties of the eye, ear, nose, tongue, and body.

Imesaṃ kho, brāhmaṇa, pañcannaṃ indriyānaṃ nānāvisayānaṃ nānāgocarānaṃ na aññamaññassa gocaravisayaṃ paccanubhontānaṃ mano paṭisaraṇaṃ, manova nesaṃ gocaravisayaṃ paccanubhotī”ti.

These five faculties, with their different scopes and ranges, have recourse to the mind. And the mind experiences their scopes and ranges.”

“Manassa pana, bho gotama, kiṃ paṭisaraṇan”ti?

“But Master Gotama, what does the mind have recourse to?”

“Manassa kho, brāhmaṇa, sati paṭisaraṇan”ti.

“The mind has recourse to mindfulness.”

“Satiyā pana, bho gotama, kiṃ paṭisaraṇan”ti?

“But what does mindfulness have recourse to?”

“Satiyā kho, brāhmaṇa, vimutti paṭisaraṇan”ti.

“Mindfulness has recourse to freedom.”

“Vimuttiyā pana, bho gotama, kiṃ paṭisaraṇan”ti?

“But what does freedom have recourse to?”

“Vimuttiyā kho, brāhmaṇa, nibbānaṃ paṭisaraṇan”ti.

“Freedom has recourse to extinguishment.”

“Nibbānassa pana, bho gotama, kiṃ paṭisaraṇan”ti?

“But what does extinguishment have recourse to?”

“Accayāsi, brāhmaṇa, pañhaṃ, nāsakkhi pañhassa pariyantaṃ gahetuṃ.

“This question goes too far, brahmin! You weren’t able to grasp the limit of questioning.

Nibbānogadhañhi, brāhmaṇa, brahmacariyaṃ vussati nibbānaparāyaṇaṃ nibbānapariyosānan”ti.

For extinguishment is the culmination, destination, and end of the spiritual life.”

Atha kho uṇṇābho brāhmaṇo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then the brahmin Uṇṇābha approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho bhagavā acirapakkante uṇṇābhe brāhmaṇe bhikkhū āmantesi:

Then, not long after he had left, the Buddha addressed the mendicants:

“seyyathāpi, bhikkhave, kūṭāgāre vā kūṭāgārasālāyaṃ vā pācīnavātapānā sūriye uggacchante vātapānena rasmi pavisitvā kvāssa patiṭṭhitā”ti?

“Suppose there was a bungalow or a hall with a peaked roof, with windows on the eastern side. When the sun rises and a ray of light enters through a window, where would it land?”

“Pacchimāyaṃ, bhante, bhittiyan”ti.

“On the western wall, sir.”

“Evameva kho, bhikkhave, uṇṇābhassa brāhmaṇassa tathāgate saddhā niviṭṭhā mūlajātā patiṭṭhitā daḷhā asaṃhāriyā samaṇena vā brāhmaṇena vā devena vā mārena vā brahmunā vā kenaci vā lokasmiṃ.

“In the same way, the brahmin Uṇṇābha’s faith in the Realized One is settled, rooted, and planted deep. It’s strong and can’t be shifted by any ascetic or brahmin or god or Māra or Brahmā or by anyone in the world.

Imamhi ce, bhikkhave, samaye uṇṇābho brāhmaṇo kālaṃ kareyya, natthi taṃ saṃyojanaṃ yena saṃyojanena saṃyutto uṇṇābho brāhmaṇo puna imaṃ lokaṃ āgaccheyyā”ti.

If he were to pass away at this time, he would be bound by no fetter that might return him to this world.”

Dutiyaṃ.

48.043. 43. Sāketasutta - 43. At Sāketa

5. Jarāvagga - 5. Old Age

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sākete viharati añjanavane migadāye.

At one time the Buddha was staying near Sāketa in the deer part at the Añjana Wood.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“atthi nu kho, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma yāni pañcindriyāni tāni pañca balāni honti, yāni pañca balāni tāni pañcindriyāni hontī”ti?

“Mendicants, is there a way in which the five faculties become the five powers, and the five powers become the five faculties?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu vata, bhante, bhagavantaṃyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

“Atthi, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma yāni pañcindriyāni tāni pañca balāni honti, yāni pañca balāni tāni pañcindriyāni honti.

“Mendicants, there is a way in which the five faculties become the five powers, and the five powers become the five faculties.

Katamo ca, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma yāni pañcindriyāni tāni pañca balāni honti, yāni pañca balāni tāni pañcindriyāni honti?

And what is that method?

Yaṃ, bhikkhave, saddhindriyaṃ taṃ saddhābalaṃ, yaṃ saddhābalaṃ taṃ saddhindriyaṃ;

The faculty of faith is the power of faith, and the power of faith is the faculty of faith.

yaṃ vīriyindriyaṃ taṃ vīriyabalaṃ, yaṃ vīriyabalaṃ taṃ vīriyindriyaṃ;

The faculty of energy is the power of energy, and the power of energy is the faculty of energy.

yaṃ satindriyaṃ taṃ satibalaṃ, yaṃ satibalaṃ taṃ satindriyaṃ;

The faculty of mindfulness is the power of mindfulness, and the power of mindfulness is the faculty of mindfulness.

yaṃ samādhindriyaṃ taṃ samādhibalaṃ, yaṃ samādhibalaṃ taṃ samādhindriyaṃ;

The faculty of immersion is the power of immersion, and the power of immersion is the faculty of immersion.

yaṃ paññindriyaṃ taṃ paññābalaṃ, yaṃ paññābalaṃ taṃ paññindriyaṃ.

The faculty of wisdom is the power of wisdom, and the power of wisdom is the faculty of wisdom.

Seyyathāpi, bhikkhave, nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā, tassa majjhe dīpo.

Suppose that there was a river slanting, sloping, and inclining to the east, and in the middle was an island.

Atthi, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma tassā nadiyā eko sototveva saṅkhyaṃ gacchati.

There’s a way in which that river can be reckoned to have just one stream.

Atthi pana, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma tassā nadiyā dve sotānitveva saṅkhyaṃ gacchanti.

But there’s also a way in which that river can be reckoned to have two streams.

Katamo ca, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma tassā nadiyā eko sototveva saṅkhyaṃ gacchati?

And what’s the way in which that river can be reckoned to have just one stream?

Yañca, bhikkhave, tassa dīpassa purimante udakaṃ, yañca pacchimante udakaṃ—

By taking into account the water to the east and the west of the island,

ayaṃ kho, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma tassā nadiyā eko sototveva saṅkhyaṃ gacchati.

that river can be reckoned to have just one stream.

Katamo ca, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma tassā nadiyā dve sotānitveva saṅkhyaṃ gacchanti?

And what’s the way in which that river can be reckoned to have two streams?

Yañca, bhikkhave, tassa dīpassa uttarante udakaṃ, yañca dakkhiṇante udakaṃ—

By taking into account the water to the north and the south of the island,

ayaṃ kho, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma tassā nadiyā dve sotānitveva saṅkhyaṃ gacchanti.

that river can be reckoned to have two streams.

Evameva kho, bhikkhave, yaṃ saddhindriyaṃ taṃ saddhābalaṃ, yaṃ saddhābalaṃ taṃ saddhindriyaṃ;

In the same way, the faculty of faith is the power of faith, and the power of faith is the faculty of faith.

yaṃ vīriyindriyaṃ taṃ vīriyabalaṃ, yaṃ vīriyabalaṃ taṃ vīriyindriyaṃ;

The faculty of energy is the power of energy, and the power of energy is the faculty of energy.

yaṃ satindriyaṃ taṃ satibalaṃ, yaṃ satibalaṃ taṃ satindriyaṃ;

The faculty of mindfulness is the power of mindfulness, and the power of mindfulness is the faculty of mindfulness.

yaṃ samādhindriyaṃ taṃ samādhibalaṃ, yaṃ samādhibalaṃ taṃ samādhindriyaṃ;

The faculty of immersion is the power of immersion, and the power of immersion is the faculty of immersion.

yaṃ paññindriyaṃ taṃ paññābalaṃ, yaṃ paññābalaṃ taṃ paññindriyaṃ.

The faculty of wisdom is the power of wisdom, and the power of wisdom is the faculty of wisdom.

Pañcannaṃ, bhikkhave, indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

It’s because of developing and cultivating the five faculties that a mendicant realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.”

Tatiyaṃ.

48.044. 44. Pubbakoṭṭhakasutta - 44. At the Eastern Gate

5. Jarāvagga - 5. Old Age

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbakoṭṭhake.

At one time the Buddha was staying in Sāvatthī at the eastern gate.

Tatra kho bhagavā āyasmantaṃ sāriputtaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Sāriputta:

“saddahasi tvaṃ, sāriputta—

“Sāriputta, do you have faith that

saddhindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānaṃ … pe … paññindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānan”ti?

the faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom, when developed and cultivated, culminate, finish, and end in the deathless?”

“Na khvāhaṃ ettha, bhante, bhagavato saddhāya gacchāmi—

“Sir, in this case I don’t rely on faith in the Buddha’s claim that

saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānaṃ.

the faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom, when developed and cultivated, culminate, finish, and end in the deathless.

Yesañhetaṃ, bhante, aññātaṃ assa adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ aphassitaṃ paññāya, te tattha paresaṃ saddhāya gaccheyyuṃ—

There are those who have not known or seen or understood or realized or experienced this with wisdom. They may rely on faith in this matter.

saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānaṃ.

Yesañca kho etaṃ, bhante, ñātaṃ diṭṭhaṃ viditaṃ sacchikataṃ phassitaṃ paññāya, nikkaṅkhā te tattha nibbicikicchā—

But there are those who have known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom. They have no doubts or uncertainties in this matter.

saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānaṃ.

Mayhañca kho etaṃ, bhante, ñātaṃ diṭṭhaṃ viditaṃ sacchikataṃ phassitaṃ paññāya.

I have known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom.

Nikkaṅkhvāhaṃ tattha nibbicikiccho saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānan”ti.

I have no doubts or uncertainties that the faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom, when developed and cultivated, culminate, finish, and end in the deathless.”

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Yesañhetaṃ, sāriputta, aññātaṃ assa adiṭṭhaṃ aviditaṃ asacchikataṃ aphassitaṃ paññāya, te tattha paresaṃ saddhāya gaccheyyuṃ—

There are those who have not known or seen or understood or realized or experienced this with wisdom. They may rely on faith in this matter.

saddhindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānaṃ … pe … paññindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānaṃ.

Yesañca kho etaṃ, sāriputta, ñātaṃ diṭṭhaṃ viditaṃ sacchikataṃ phassitaṃ paññāya, nikkaṅkhā te tattha nibbicikicchā—

But there are those who have known, seen, understood, realized, and experienced this with wisdom. They have no doubts or uncertainties that

saddhindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānaṃ … pe … paññindriyaṃ bhāvitaṃ bahulīkataṃ amatogadhaṃ hoti amataparāyaṇaṃ amatapariyosānan”ti.

the faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom, when developed and cultivated, culminate, finish, and end in the deathless.”

Catutthaṃ.

48.053. 53. Sekhasutta - 53. A Trainee

6. Sūkarakhatavagga - 6. The Boar’s Cave

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time the Buddha was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“atthi nu kho, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma sekho bhikkhu sekhabhūmiyaṃ ṭhito ‘sekhosmī’ti pajāneyya, asekho bhikkhu asekhabhūmiyaṃ ṭhito ‘asekhosmī’ti pajāneyyā”ti?

“Mendicants, is there a way that a mendicant who is a trainee, standing at the level of a trainee, can understand that they are a trainee? And that a mendicant who is an adept, standing at the level of an adept, can understand that they are an adept?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“atthi, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma sekho bhikkhu sekhabhūmiyaṃ ṭhito ‘sekhosmī’ti pajāneyya, asekho bhikkhu asekhabhūmiyaṃ ṭhito ‘asekhosmī’ti pajāneyya.

“There is a way that a mendicant who is a trainee, standing at the level of a trainee, can understand that they are a trainee, and that a mendicant who is an adept, standing at the level of an adept, can understand that they are an adept.

Katamo ca, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma sekho bhikkhu sekhabhūmiyaṃ ṭhito ‘sekhosmī’ti pajānāti?

And what is a way that a mendicant who is a trainee can understand that they are a trainee?

Idha, bhikkhave, sekho bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti—

It’s when a mendicant who is a trainee truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

ayampi kho, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma sekho bhikkhu sekhabhūmiyaṃ ṭhito ‘sekhosmī’ti pajānāti.

This is a way that a mendicant who is a trainee can understand that they are a trainee.

Puna caparaṃ, bhikkhave, sekho bhikkhu iti paṭisañcikkhati:

Furthermore, a mendicant who is a trainee reflects:

‘atthi nu kho ito bahiddhā añño samaṇo vā brāhmaṇo vā yo evaṃ bhūtaṃ tacchaṃ tathaṃ dhammaṃ deseti yathā bhagavā’ti?

‘Is there any other ascetic or brahmin elsewhere whose teaching is as true, as real, as accurate as that of the Buddha?’

So evaṃ pajānāti:

They understand:

‘natthi kho ito bahiddhā añño samaṇo vā brāhmaṇo vā yo evaṃ bhūtaṃ tacchaṃ tathaṃ dhammaṃ deseti yathā bhagavā’ti.

‘There is no other ascetic or brahmin elsewhere whose teaching is as true, as real, as accurate as that of the Buddha.’

Ayampi kho, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma sekho bhikkhu sekhabhūmiyaṃ ṭhito ‘sekhosmī’ti pajānāti.

This too is a way that a mendicant who is a trainee can understand that they are a trainee.

Puna caparaṃ, bhikkhave, sekho bhikkhu pañcindriyāni pajānāti—

Furthermore, a mendicant who is a trainee understands the five faculties:

saddhindriyaṃ, vīriyindriyaṃ, satindriyaṃ, samādhindriyaṃ, paññindriyaṃ.

faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

Yaṅgatikāni yaṃparamāni yaṃphalāni yaṃpariyosānāni. Na heva kho kāyena phusitvā viharati;

And although they don’t have direct meditative experience of their destination, apex, fruit, and culmination,

paññāya ca ativijjha passati.

they do see them with penetrating wisdom.

Ayampi kho, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma sekho bhikkhu sekhabhūmiyaṃ ṭhito ‘sekhosmī’ti pajānāti.

This too is a way that a mendicant who is a trainee can understand that they are a trainee.

Katamo ca, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma asekho bhikkhu asekhabhūmiyaṃ ṭhito ‘asekhosmī’ti pajānāti?

And what is the way that a mendicant who is an adept can understand that they are an adept?

Idha, bhikkhave, asekho bhikkhu pañcindriyāni pajānāti—

It’s when a mendicant who is an adept understands the five faculties:

saddhindriyaṃ, vīriyindriyaṃ, satindriyaṃ, samādhindriyaṃ, paññindriyaṃ.

faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

Yaṅgatikāni yaṃparamāni yaṃphalāni yaṃpariyosānāni. Kāyena ca phusitvā viharati;

They have direct meditative experience of their destination, apex, fruit, and culmination,

paññāya ca ativijjha passati.

and they see them with penetrating wisdom.

Ayampi kho, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma asekho bhikkhu asekhabhūmiyaṃ ṭhito ‘asekhosmī’ti pajānāti.

This is a way that a mendicant who is an adept can understand that they are an adept.

Puna caparaṃ, bhikkhave, asekho bhikkhu cha indriyāni pajānāti.

Furthermore, a mendicant who is an adept understands the six faculties:

‘Cakkhundriyaṃ, sotindriyaṃ, ghānindriyaṃ, jivhindriyaṃ, kāyindriyaṃ, manindriyaṃ—

eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

imāni kho cha indriyāni sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ aparisesaṃ nirujjhissanti, aññāni ca cha indriyāni na kuhiñci kismiñci uppajjissantī’ti pajānāti.

They understand: ‘These six faculties will totally and utterly cease without anything left over. And no other six faculties will arise anywhere anyhow.’

Ayampi kho, bhikkhave, pariyāyo yaṃ pariyāyaṃ āgamma asekho bhikkhu asekhabhūmiyaṃ ṭhito ‘asekhosmī’ti pajānātī”ti.

This too is a way that a mendicant who is an adept can understand that they are an adept.”

Tatiyaṃ.

48.054. 54. Padasutta - 54. Footprints

6. Sūkarakhatavagga - 6. The Boar’s Cave

“Seyyathāpi, bhikkhave, yāni kānici jaṅgalānaṃ pāṇānaṃ padajātāni sabbāni tāni hatthipade samodhānaṃ gacchanti, hatthipadaṃ tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—mahantattena;

“The footprints of all creatures that walk can fit inside an elephant’s footprint, so an elephant’s footprint is said to be the biggest of them all.

evameva kho, bhikkhave, yāni kānici padāni bodhāya saṃvattanti, paññindriyaṃ padaṃ tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—bodhāya.

In the same way, the faculty of wisdom is said to be the best of the steps that lead to awakening in terms of becoming awakened.

Katamāni ca, bhikkhave, padāni bodhāya saṃvattanti?

And what are the steps that lead to awakening?

Saddhindriyaṃ, bhikkhave, padaṃ, taṃ bodhāya saṃvattati;

The faculties of faith,

vīriyindriyaṃ padaṃ, taṃ bodhāya saṃvattati;

energy,

satindriyaṃ padaṃ, taṃ bodhāya saṃvattati;

mindfulness,

samādhindriyaṃ padaṃ, taṃ bodhāya saṃvattati;

immersion,

paññindriyaṃ padaṃ, taṃ bodhāya saṃvattati.

and wisdom are steps that lead to awakening, in that they lead to becoming awakened.

Seyyathāpi, bhikkhave, yāni kānici jaṅgalānaṃ pāṇānaṃ padajātāni sabbāni tāni hatthipade samodhānaṃ gacchanti, hatthipadaṃ tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—mahantattena;

The footprints of all creatures that walk can fit inside an elephant’s footprint, so an elephant’s footprint is said to be the biggest of them all.

evameva kho, bhikkhave, yāni kānici padāni bodhāya saṃvattanti, paññindriyaṃ padaṃ tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—bodhāyā”ti.

In the same way, the faculty of wisdom is said to be the best of the steps that lead to awakening in terms of becoming awakened.”

Catutthaṃ.

48.056. 56. Patiṭṭhitasutta - 56. Grounded

6. Sūkarakhatavagga - 6. The Boar’s Cave

“Ekadhamme patiṭṭhitassa, bhikkhave, bhikkhuno pañcindriyāni bhāvitāni honti subhāvitāni.

“Mendicants, when a mendicant is grounded in one thing the five faculties become developed, well developed.

Katamasmiṃ ekadhamme?

What one thing?

Appamāde.

Diligence.

Katamo ca bhikkhave, appamādo?

And what is diligence?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cittaṃ rakkhati āsavesu ca sāsavesu ca dhammesu.

It’s when a mendicant looks after their mind when it comes to defilements and things that stimulate defilements.

Tassa cittaṃ rakkhato āsavesu ca sāsavesu ca dhammesu saddhindriyampi bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

As they do so the faculties of faith,

Vīriyindriyampi bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

energy,

Satindriyampi bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

mindfulness,

Samādhindriyampi bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

immersion,

Paññindriyampi bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

and wisdom are fully developed.

Evampi kho, bhikkhave, ekadhamme patiṭṭhitassa bhikkhuno pañcindriyāni bhāvitāni honti subhāvitānī”ti.

That’s how when a mendicant is grounded in one thing the five faculties become developed, well developed.”

Chaṭṭhaṃ.

48.058. 58. Sūkarakhatasutta - 58. The Boar’s Cave

6. Sūkarakhatavagga - 6. The Boar’s Cave

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate sūkarakhatāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain in the Boar’s Cave.

Tatra kho bhagavā āyasmantaṃ sāriputtaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Sāriputta:

“kiṃ nu kho, sāriputta, atthavasaṃ sampassamāno khīṇāsavo bhikkhu tathāgate vā tathāgatasāsane vā paramanipaccakāraṃ pavattamāno pavattatī”ti?

“Sāriputta, considering what benefit does a mendicant with defilements ended, while still alive, continue to show utmost devotion for the Realized One or his instructions?”

“Anuttarañhi, bhante, yogakkhemaṃ sampassamāno khīṇāsavo bhikkhu tathāgate vā tathāgatasāsane vā paramanipaccakāraṃ pavattamāno pavattatī”ti.

“Sir, it is considering the supreme sanctuary that a mendicant with defilements ended, while still alive, continues to show utmost devotion for the Realized One or his instructions.”

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Anuttarañhi, sāriputta, yogakkhemaṃ sampassamāno khīṇāsavo bhikkhu tathāgate vā tathāgatasāsane vā paramanipaccakāraṃ pavattamāno pavattati.

For it is considering the supreme sanctuary that a mendicant whose defilements are ended, while still alive, continues to show utmost devotion for the Realized One or his instructions.

Katamo ca, sāriputta, anuttaro yogakkhemo yaṃ sampassamāno khīṇāsavo bhikkhu tathāgate vā tathāgatasāsane vā paramanipaccakāraṃ pavattamāno pavattatī”ti?

And what is that supreme sanctuary?”

“Idha, bhante, khīṇāsavo bhikkhu saddhindriyaṃ bhāveti upasamagāmiṃ sambodhagāmiṃ,

“It’s when a mendicant with defilements ended develops the faculties of faith,

vīriyindriyaṃ bhāveti … pe …

energy,

satindriyaṃ bhāveti …

mindfulness,

samādhindriyaṃ bhāveti …

immersion,

paññindriyaṃ bhāveti upasamagāmiṃ sambodhagāmiṃ.

and wisdom, which lead to peace and awakening.

Ayaṃ kho, bhante, anuttaro yogakkhemo yaṃ sampassamāno khīṇāsavo bhikkhu tathāgate vā tathāgatasāsane vā paramanipaccakāraṃ pavattamāno pavattatī”ti.

It is considering this supreme sanctuary that a mendicant with defilements ended, while still alive, continues to show utmost devotion for the Realized One or his instructions.”

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Eso hi, sāriputta, anuttaro yogakkhemo yaṃ sampassamāno khīṇāsavo bhikkhu tathāgate vā tathāgatasāsane vā paramanipaccakāraṃ pavattamāno pavattatīti.

For this is that supreme sanctuary.

Katamo ca, sāriputta, paramanipaccakāro yaṃ khīṇāsavo bhikkhu tathāgate vā tathāgatasāsane vā paramanipaccakāraṃ pavattamāno pavattatī”ti?

And what is that utmost devotion that a mendicant with defilements ended, while still alive, continues to show towards the Realized One or his instructions?”

“Idha, bhante, khīṇāsavo bhikkhu satthari sagāravo viharati sappatisso, dhamme sagāravo viharati sappatisso, saṃghe sagāravo viharati sappatisso, sikkhāya sagāravo viharati sappatisso, samādhismiṃ sagāravo viharati sappatisso.

“It’s when a mendicant with defilements ended maintains respect and reverence for the Teacher, the teaching, the Saṅgha, the training, and immersion.

Ayaṃ kho, bhante, paramanipaccakāro yaṃ khīṇāsavo bhikkhu tathāgate vā tathāgatasāsane vā paramanipaccakāraṃ pavattamāno pavattatī”ti.

This is that utmost devotion.”

“Sādhu sādhu, sāriputta.

“Good, good, Sāriputta!

Eso hi, sāriputta, paramanipaccakāro yaṃ khīṇāsavo bhikkhu tathāgate vā tathāgatasāsane vā paramanipaccakāraṃ pavattamāno pavattatī”ti.

For this is that utmost devotion that a mendicant with defilements ended, while still alive, continues to show towards the Realized One or his instructions.”

Aṭṭhamaṃ.

48.066. 66. Dutiyaphalasutta - 66. Seven Benefits

7. Bodhipakkhiyavagga - 7. Leading to Awakening

“Pañcimāni, bhikkhave, indriyāni.

“Mendicants, there are these five faculties.

Katamāni pañca?

What five?

Saddhindriyaṃ … pe … paññindriyaṃ—

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom.

imāni kho, bhikkhave, pañcindriyāni.

These are the five faculties.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā satta phalā sattānisaṃsā pāṭikaṅkhā.

Because of developing and cultivating these five faculties, seven fruits and benefits can be expected.

Katame satta phalā sattānisaṃsā?

What seven?

Diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti,

They attain enlightenment early on in this very life.

no ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṃ ārādheti, atha maraṇakāle aññaṃ ārādheti.

If not, they attain enlightenment at the time of death.

No ce diṭṭheva dhamme aññaṃ ārādheti, no ce maraṇakāle aññaṃ ārādheti, atha pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti,

If not, with the ending of the five lower fetters, they’re extinguished between one life and the next …

upahaccaparinibbāyī hoti,

they’re extinguished upon landing …

asaṅkhāraparinibbāyī hoti,

they’re extinguished without extra effort …

sasaṅkhāraparinibbāyī hoti,

they’re extinguished with extra effort …

uddhaṃsoto hoti akaniṭṭhagāmī.

they head upstream, going to the Akaniṭṭha realm.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ indriyānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā ime satta phalā sattānisaṃsā pāṭikaṅkhā”ti.

Because of developing and cultivating these five faculties, these seven fruits and benefits can be expected.”

Chaṭṭhaṃ.

48.069. 69. Tatiyarukkhasutta - 69. A Tree (3rd)

7. Bodhipakkhiyavagga - 7. Leading to Awakening

“Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci asurānaṃ rukkhā, cittapāṭali tesaṃ aggamakkhāyati;

“Mendicants, of all the trees belonging to the demons, the trumpet-flower tree is said to be the best.

evameva kho, bhikkhave, ye keci bodhipakkhiyā dhammā, paññindriyaṃ tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—bodhāya.

In the same way, the faculty of wisdom is said to be the best of the qualities that lead to awakening in terms of becoming awakened.

Katame ca, bhikkhave, bodhipakkhiyā dhammā?

And what are the qualities that lead to awakening?

Saddhindriyaṃ, bhikkhave, bodhipakkhiyo dhammo, taṃ bodhāya saṃvattati … pe … paññindriyaṃ bodhipakkhiyo dhammo, taṃ bodhāya saṃvattati.

The faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom are qualities that lead to awakening, in that they lead to becoming awakened.

Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci asurānaṃ rukkhā, cittapāṭali tesaṃ aggamakkhāyati;

Of all the trees belonging to the demons, the trumpet-flower tree is said to be the best.

evameva kho, bhikkhave, ye keci bodhipakkhiyā dhammā, paññindriyaṃ tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ—bodhāyā”ti.

In the same way, the faculty of wisdom is said to be the best of the qualities that lead to awakening in terms of becoming awakened.”

Navamaṃ.

48.115-124. 115–124. Oghādisutta - 115–124. Floods

12. Oghavagga - 12. Floods

“Pañcimāni, bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

“Mendicants, there are five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā—

Desire for rebirth in the realm of luminous form, desire for rebirth in the formless realm, conceit, restlessness, and ignorance.

imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five higher fetters.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya pañcindriyāni bhāvetabbāni.

The five faculties should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu saddhindriyaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … paññindriyaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the faculties of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya imāni pañcindriyāni bhāvetabbānī”ti.

These five faculties should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.”

Dasamaṃ.

(Yathā maggasaṃyuttaṃ, tathā vitthāretabbaṃ.)

(To be expanded as in the Linked Discourses on the Path, SN 45.171–179, with the above as the final discourse.)

Oghavaggo dvādasamo.

Ogho yogo upādānaṃ,

Floods, bonds, grasping,

ganthā anusayena ca;

ties, and underlying tendencies,

Kāmaguṇā nīvaraṇā,

kinds of sensual stimulation, hindrances,

khandhā oruddhambhāgiyāti.

aggregates, and fetters high and low.

49.01-12. 1–12. Pācīnādisutta - 1–12. Sloping East, Etc.

1. Gaṅgāpeyyālavagga - 1. Abbreviated Texts on the Ganges

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho bhagavā etadavoca:

There the Buddha said:

“cattārome, bhikkhave, sammappadhānā.

“Mendicants, there are these four right efforts.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise.

Uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

Anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities arise.

Uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development.

Ime kho, bhikkhave, cattāro sammappadhānāti.

These are the four right efforts.

Seyyathāpi, bhikkhave, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā;

The Ganges river slants, slopes, and inclines to the east.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu cattāro sammappadhāne bhāvento cattāro sammappadhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the four right efforts slants, slopes, and inclines to extinguishment.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu cattāro sammappadhāne bhāvento cattāro sammappadhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro?

And how does a mendicant who develops the four right efforts slant, slope, and incline to extinguishment?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities don’t arise.

Uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

Anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities arise.

Uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu cattāro sammappadhāne bhāvento cattāro sammappadhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti.

That’s how a mendicant who develops and cultivates the four right efforts slants, slopes, and inclines to extinguishment.”

Dvādasamaṃ.

Gaṅgāpeyyālavaggo paṭhamo.

(Sammappadhānasaṃyuttassa gaṅgāpeyyālī sammappadhānavasena vitthāretabbā.)

(To be expanded as in SN 45.92–102.)

Cha pācīnato ninnā,

Six on slanting to the east,

cha ninnā ca samuddato;

and six on slanting to the ocean;

Dvete cha dvādasa honti,

these two sixes make twelve,

vaggo tena pavuccatīti.

and that’s how this chapter is recited.

49.23-34. 23–34. Balakaraṇīyādisutta - 23–34. Hard Work, Etc.

3. Balakaraṇīyavagga - 3. Hard Work

“Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci balakaraṇīyā kammantā kayiranti, sabbe te pathaviṃ nissāya pathaviyaṃ patiṭṭhāya evamete balakaraṇīyā kammantā kayiranti;

“Mendicants, all the hard work that gets done depends on the earth and is grounded on the earth.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya cattāro sammappadhāne bhāveti, cattāro sammappadhāne bahulīkaroti.

In the same way, a mendicant develops and cultivates the four right efforts depending on and grounded on ethics.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya cattāro sammappadhāne bhāveti, cattāro sammappadhāne bahulīkaroti?

How so?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati … pe …

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise. …

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sīlaṃ nissāya sīle patiṭṭhāya cattāro sammappadhāne bhāveti, cattāro sammappadhāne bahulīkarotī”ti.

That’s how a mendicant develops and cultivates the four right efforts depending on and grounded on ethics.”

(Evaṃ balakaraṇīyavaggo sammappadhānavasena vitthāretabbo.)

(To be expanded as in SN 45.149–160.)

Dvādasamaṃ.

Balakaraṇīyavaggo tatiyo.

Balaṃ bījañca nāgo ca,

Hard work, seeds, and dragons,

rukkho kumbhena sūkiyā;

a tree, a pot, and a spike,

Ākāsena ca dve meghā,

the sky, and two on clouds,

nāvā āgantukā nadīti.

a ship, a guest house, and a river.

50.45-54. 45–54. Oghādisutta - 45–54. Floods, Etc.

5. Oghavagga - 5. Floods

“Pañcimāni, bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

“Mendicants, there are five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā—

Desire for rebirth in the realm of luminous form, desire for rebirth in the formless realm, conceit, restlessness, and ignorance.

imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five higher fetters.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya pañca balāni bhāvetabbāni.

The five powers should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Idha, bhikkhave, bhikkhu, saddhābalaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ,

It’s when a mendicant develops the powers of faith,

vīriyabalaṃ … pe …

energy,

satibalaṃ …

mindfulness,

samādhibalaṃ …

immersion,

paññābalaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

and wisdom, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya imāni pañca balāni bhāvetabbānī”ti.

These five powers should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.”

(Evaṃ vitthāretabbā.)

(To be expanded as in SN 45.171–179, with the above as the final discourse.)

50.55-66. 55–66. Pācīnādisutta - 55–66. Sloping East, Etc.

6. Punagaṅgāpeyyālavagga - 6. Another Chapter of Abbreviated Texts on the Ganges, Etc.

“Seyyathāpi, bhikkhave, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā;

“Mendicants, the Ganges river slants, slopes, and inclines to the east.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu pañca balāni bhāvento pañca balāni bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the five powers slants, slopes, and inclines to extinguishment.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu pañca balāni bhāvento pañca balāni bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro?

And how does a mendicant who develops the five powers slant, slope, and incline to extinguishment?

Idha, bhikkhave, bhikkhu, saddhābalaṃ bhāveti rāgavinayapariyosānaṃ dosavinayapariyosānaṃ mohavinayapariyosānaṃ …

It’s when a mendicant develops the powers of faith, energy, mindfulness, immersion, and wisdom, which culminate in the removal of greed, hate, and delusion.

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu pañca balāni bhāvento pañca balāni bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti.

That’s how a mendicant who develops and cultivates the five powers slants, slopes, and inclines to extinguishment.”

Vitthāretabbā.

(To be expanded for each of the different rivers as in SN 45.91–102, removal of greed version.)

Dvādasamaṃ.

Gaṅgāpeyyālavaggo chaṭṭho.

Cha pācīnato ninnā,

Six on slanting to the east,

cha ninnā ca samuddato;

and six on slanting to the ocean;

Dvete cha dvādasa honti,

these two sixes make twelve,

vaggo tena pavuccatīti.

and that’s how this chapter is recited.

51.06. 6. Samattasutta - 6. Completely

1. Cāpālavagga - 1. At the Cāpāla Shrine

“Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā samattaṃ iddhiṃ abhinipphādesuṃ, sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

“Mendicants, all the ascetics and brahmins in the past who have completely manifested psychic powers have done so by developing and cultivating the four bases of psychic power.

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā samattaṃ iddhiṃ abhinipphādessanti, sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

All the ascetics and brahmins in the future who will completely manifest psychic powers will do so by developing and cultivating the four bases of psychic power.

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā samattaṃ iddhiṃ abhinipphādenti, sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

All the ascetics and brahmins in the present who are completely manifesting psychic powers do so by developing and cultivating the four bases of psychic power.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi … pe …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

inquiry, and active effort.

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā samattaṃ iddhiṃ abhinipphādesuṃ, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

All the ascetics and brahmins in the past who have completely manifested psychic powers have done so by developing and cultivating these four bases of psychic power.

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā samattaṃ iddhiṃ abhinipphādessanti, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

All the ascetics and brahmins in the future who will completely manifest psychic powers will do so by developing and cultivating these four bases of psychic power.

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā samattaṃ iddhiṃ abhinipphādenti, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā”ti.

All the ascetics and brahmins in the present who are completely manifesting psychic powers do so by developing and cultivating these four bases of psychic power.”

Chaṭṭhaṃ.

51.07. 7. Bhikkhusutta - 7. A Mendicant

1. Cāpālavagga - 1. At the Cāpāla Shrine

“Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ bhikkhū āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihariṃsu, sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

“Mendicants, all the mendicants in the past …

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ bhikkhū āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissanti, sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

future …

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi bhikkhū āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti, sabbe te catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

present who realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and who live having realized it with their own insight due to the ending of defilements, do so by developing and cultivating the four bases of psychic power.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi … pe …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

inquiry, and active effort.

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ bhikkhū āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihariṃsu sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

All the mendicants in the past …

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ bhikkhū āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissanti, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā.

future …

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi bhikkhū āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā”ti.

present who realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and who live having realized it with their own insight due to the ending of defilements, do so by developing and cultivating these four bases of psychic power.”

Sattamaṃ.

51.20. 20. Vibhaṅgasutta - 20. Analysis

2. Pāsādakampanavagga - 2. Shaking the Stilt Longhouse

“Cattārome, bhikkhave, iddhipādā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā”.

“Mendicants, when the four bases of psychic power are developed and cultivated they’re very fruitful and beneficial.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, cattāro iddhipādā kathaṃ bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā?

How so?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort.

iti me chando na ca atilīno bhavissati, na ca atippaggahito bhavissati, na ca ajjhattaṃ saṅkhitto bhavissati, na ca bahiddhā vikkhitto bhavissati.

They think: ‘My enthusiasm won’t be too lax or too tense. And it’ll be neither constricted internally nor scattered externally.’

Pacchāpuresaññī ca viharati—

And they meditate perceiving continuity:

yathā pure tathā pacchā, yathā pacchā tathā pure;

as before, so after; as after, so before;

yathā adho tathā uddhaṃ, yathā uddhaṃ tathā adho;

as below, so above; as above, so below;

yathā divā tathā rattiṃ yathā rattiṃ tathā divā.

as by day, so by night; as by night, so by day.

Iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

And so, with an open and unenveloped heart, they develop a mind that’s full of radiance.

Vīriyasamādhi … pe …

They develop the basis of psychic power that has immersion due to energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

inquiry, and active effort.

iti me vīmaṃsā na ca atilīnā bhavissati, na ca atippaggahitā bhavissati, na ca ajjhattaṃ saṅkhittā bhavissati, na ca bahiddhā vikkhittā bhavissati.

They think: ‘My inquiry won’t be too lax or too tense. And it’ll be neither constricted internally nor scattered externally.’

Pacchāpuresaññī ca viharati—

And they meditate perceiving continuity:

yathā pure tathā pacchā, yathā pacchā tathā pure;

as before, so after; as after, so before;

yathā adho tathā uddhaṃ, yathā uddhaṃ tathā adho;

as below, so above; as above, so below;

yathā divā tathā rattiṃ, yathā rattiṃ tathā divā.

as by day, so by night; as by night, so by day.

Iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

And so, with an open and unenveloped heart, they develop a mind that’s full of radiance.

Katamo ca, bhikkhave, atilīno chando?

And what is enthusiasm that’s too lax?

Yo, bhikkhave, chando kosajjasahagato kosajjasampayutto—

It’s when enthusiasm is combined with laziness.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, atilīno chando.

This is called lax enthusiasm.

Katamo ca, bhikkhave, atippaggahito chando?

And what is enthusiasm that’s too tense?

Yo, bhikkhave, chando uddhaccasahagato uddhaccasampayutto—

It’s when enthusiasm is combined with restlessness.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, atippaggahito chando.

This is called tense enthusiasm.

Katamo ca, bhikkhave, ajjhattaṃ saṅkhitto chando?

And what is enthusiasm that’s constricted internally?

Yo, bhikkhave, chando thinamiddhasahagato thinamiddhasampayutto—

It’s when enthusiasm is combined with dullness and drowsiness.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ajjhattaṃ saṅkhitto chando.

This is called enthusiasm constricted internally.

Katamo ca, bhikkhave, bahiddhā vikkhitto chando?

And what is enthusiasm that’s distracted externally?

Yo, bhikkhave, chando bahiddhā pañca kāmaguṇe ārabbha anuvikkhitto anuvisaṭo—

It’s when enthusiasm is frequently distracted and diffused externally on account of the five kinds of sensual stimulation.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bahiddhā vikkhitto chando.

This is called enthusiasm distracted externally.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu pacchāpuresaññī ca viharati—

And how does a mendicant meditate perceiving continuity:

yathā pure tathā pacchā, yathā pacchā tathā pure?

as before, so after; as after, so before?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno pacchāpuresaññā suggahitā hoti sumanasikatā sūpadhāritā suppaṭividdhā paññāya.

It’s when the perception of continuity is properly grasped, attended, borne in mind, and comprehended with wisdom by a mendicant.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu pacchāpuresaññī ca viharati—

That’s how a mendicant meditates perceiving continuity:

yathā pure tathā pacchā, yathā pacchā tathā pure.

as before, so after; as after, so before.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu yathā adho tathā uddhaṃ, yathā uddhaṃ tathā adho viharati?

And how does a mendicant meditate as below, so above; as above, so below?

Idha, bhikkhave, bhikkhu imameva kāyaṃ uddhaṃ pādatalā adho kesamatthakā tacapariyantaṃ pūraṃ nānappakārassa asucino paccavekkhati:

It’s when a mendicant examines their own body up from the soles of the feet and down from the tips of the hairs, wrapped in skin and full of many kinds of filth.

‘atthi imasmiṃ kāye kesā lomā nakhā dantā taco maṃsaṃ nhāru aṭṭhi aṭṭhimiñjaṃ vakkaṃ hadayaṃ yakanaṃ kilomakaṃ pihakaṃ papphāsaṃ antaṃ antaguṇaṃ udariyaṃ karīsaṃ pittaṃ semhaṃ pubbo lohitaṃ sedo medo assu vasā kheḷo siṅghāṇikā lasikā muttan’ti.

‘In this body there is head hair, body hair, nails, teeth, skin, flesh, sinews, bones, bone marrow, kidneys, heart, liver, diaphragm, spleen, lungs, intestines, mesentery, undigested food, feces, bile, phlegm, pus, blood, sweat, fat, tears, grease, saliva, snot, synovial fluid, urine.’

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu yathā adho tathā uddhaṃ, yathā uddhaṃ tathā adho viharati.

That’s how a mendicant meditates as below, so above; as above, so below.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu yathā divā tathā rattiṃ, yathā rattiṃ tathā divā viharati?

And how does a mendicant meditate as by day, so by night; as by night, so by day?

Idha, bhikkhave, bhikkhu yehi ākārehi yehi liṅgehi yehi nimittehi divā chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti, so tehi ākārehi tehi liṅgehi tehi nimittehi rattiṃ chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti;

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm, and active effort, with the same features, attributes, and signs by day as by night.

yehi vā pana ākārehi yehi liṅgehi yehi nimittehi rattiṃ chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti, so tehi ākārehi tehi liṅgehi tehi nimittehi divā chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

And they develop it with the same features, attributes, and signs by night as by day.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu yathā divā tathā rattiṃ, yathā rattiṃ tathā divā viharati.

That’s how a mendicant meditates as by day, so by night; as by night, so by day.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti?

And how, with an open and unenveloped heart, does a mendicant develop a mind that’s full of radiance?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno ālokasaññā suggahitā hoti divāsaññā svādhiṭṭhitā.

It’s when a mendicant has properly grasped the perception of light, and has properly grasped the perception of day.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

That’s how, with an open and unenveloped heart, a mendicant develops a mind that’s full of radiance.

Katamañca, bhikkhave, atilīnaṃ vīriyaṃ?

And what is energy that’s too lax? …

Yaṃ, bhikkhave, vīriyaṃ kosajjasahagataṃ kosajjasampayuttaṃ—

idaṃ vuccati, bhikkhave, atilīnaṃ vīriyaṃ.

Katamañca, bhikkhave, atippaggahitaṃ vīriyaṃ?

Yaṃ, bhikkhave, vīriyaṃ uddhaccasahagataṃ uddhaccasampayuttaṃ—

idaṃ vuccati, bhikkhave, atippaggahitaṃ vīriyaṃ.

Katamañca, bhikkhave, ajjhattaṃ saṅkhittaṃ vīriyaṃ?

Yaṃ, bhikkhave, vīriyaṃ thinamiddhasahagataṃ thinamiddhasampayuttaṃ—

idaṃ vuccati, bhikkhave, ajjhattaṃ saṅkhittaṃ vīriyaṃ.

Katamañca, bhikkhave, bahiddhā vikkhittaṃ vīriyaṃ?

Yaṃ, bhikkhave, vīriyaṃ bahiddhā pañca kāmaguṇe ārabbha anuvikkhittaṃ anuvisaṭaṃ—idaṃ vuccati, bhikkhave, bahiddhā vikkhittaṃ vīriyaṃ … pe ….

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno ālokasaññā suggahitā hoti divāsaññā svādhiṭṭhitā.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

Katamañca, bhikkhave, atilīnaṃ cittaṃ?

And what is mental development that’s too lax? …

Yaṃ, bhikkhave, cittaṃ kosajjasahagataṃ kosajjasampayuttaṃ—

idaṃ vuccati, bhikkhave, atilīnaṃ cittaṃ.

Katamañca, bhikkhave, atippaggahitaṃ cittaṃ?

Yaṃ, bhikkhave, cittaṃ uddhaccasahagataṃ uddhaccasampayuttaṃ—

idaṃ vuccati, bhikkhave, atippaggahitaṃ cittaṃ.

Katamañca, bhikkhave, ajjhattaṃ saṅkhittaṃ cittaṃ?

Yaṃ, bhikkhave, cittaṃ thinamiddhasahagataṃ thinamiddhasampayuttaṃ—

idaṃ vuccati, bhikkhave, ajjhattaṃ saṅkhittaṃ cittaṃ.

Katamañca, bhikkhave, bahiddhā vikkhittaṃ cittaṃ?

Yaṃ, bhikkhave, cittaṃ bahiddhā pañca kāmaguṇe ārabbha anuvikkhittaṃ anuvisaṭaṃ—

idaṃ vuccati, bhikkhave, bahiddhā vikkhittaṃ cittaṃ … pe …

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

Katamā ca, bhikkhave, atilīnā vīmaṃsā?

And what is inquiry that’s too lax?

Yā, bhikkhave, vīmaṃsā kosajjasahagatā kosajjasampayuttā—

It’s when inquiry is combined with laziness.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, atilīnā vīmaṃsā.

This is called lax inquiry.

Katamā ca, bhikkhave, atippaggahitā vīmaṃsā?

And what is inquiry that’s too tense?

Yā, bhikkhave, vīmaṃsā uddhaccasahagatā uddhaccasampayuttā—

It’s when inquiry is combined with restlessness.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, atippaggahitā vīmaṃsā.

This is called tense inquiry.

Katamā ca, bhikkhave, ajjhattaṃ saṅkhittā vīmaṃsā?

And what is inquiry that’s constricted internally?

Yā, bhikkhave, vīmaṃsā thinamiddhasahagatā thinamiddhasampayuttā—

It’s when inquiry is combined with dullness and drowsiness.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ajjhattaṃ saṅkhittā vīmaṃsā.

This is called inquiry constricted internally.

Katamā ca, bhikkhave, bahiddhā vikkhittā vīmaṃsā?

And what is inquiry that’s distracted externally?

Yā, bhikkhave, vīmaṃsā bahiddhā pañca kāmaguṇe ārabbha anuvikkhittā anuvisaṭā—

It’s when inquiry is frequently distracted and diffused externally on account of the five kinds of sensual stimulation.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bahiddhā vikkhittā vīmaṃsā … pe …

This is called inquiry distracted externally. …

evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveti.

That’s how, with an open and unenveloped heart, a mendicant develops a mind that’s full of radiance.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, cattāro iddhipādā evaṃ bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā.

When the four bases of psychic power have been developed and cultivated in this way they’re very fruitful and beneficial.

Evaṃ bhāvitesu kho, bhikkhave, bhikkhu catūsu iddhipādesu evaṃ bahulīkatesu, anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti, bahudhāpi hutvā eko hoti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti.

When the four bases of psychic power have been developed and cultivated in this way, a mendicant wields the many kinds of psychic power: multiplying themselves and becoming one again … controlling the body as far as the Brahmā realm.

Evaṃ bhāvitesu kho, bhikkhave, bhikkhu catūsu iddhipādesu evaṃ bahulīkatesu, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

When the four bases of psychic power have been developed and cultivated in this way, they realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.”

Dasamaṃ.

Pāsādakampanavaggo dutiyo.

Pubbaṃ mahapphalaṃ chandaṃ,

Moggallānañca uṇṇābhaṃ;

Dve samaṇabrāhmaṇā bhikkhu,

Desanā vibhaṅgena cāti.

51.22. 22. Ayoguḷasutta - 22. The Iron Ball

3. Ayoguḷavagga - 3. The Iron Ball

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“abhijānāti nu kho, bhante, bhagavā iddhiyā manomayena kāyena brahmalokaṃ upasaṅkamitā”ti?

“Sir, do you have personal experience of going to the Brahmā realm by psychic power with a mind-made body?”

“Abhijānāmi khvāhaṃ, ānanda, iddhiyā manomayena kāyena brahmalokaṃ upasaṅkamitā”ti.

“I do, Ānanda.”

“Abhijānāti pana, bhante, bhagavā iminā cātumahābhūtikena kāyena iddhiyā brahmalokaṃ upasaṅkamitā”ti?

“But do you have personal experience of going to the Brahmā realm by psychic power with this body made up of the four primary elements?”

“Abhijānāmi khvāhaṃ, ānanda, iminā cātumahābhūtikena kāyena iddhiyā brahmalokaṃ upasaṅkamitā”ti.

“I do, Ānanda.”

“Yañca kho omāti, bhante, bhagavā iddhiyā manomayena kāyena brahmalokaṃ upasaṅkamituṃ, yañca kho abhijānāti, bhante, bhagavā iminā cātumahābhūtikena kāyena iddhiyā brahmalokaṃ upasaṅkamitā, tayidaṃ, bhante, bhagavato acchariyañceva abbhutañcā”ti.

“It’s incredible and amazing that the Buddha is capable of going to the Brahmā realm by psychic power with a mind-made body! And that he has personal experience of going to the Brahmā realm by psychic power with this body made up of the four primary elements!”

“Acchariyā ceva, ānanda, tathāgatā acchariyadhammasamannāgatā ca, abbhutā ceva, ānanda, tathāgatā abbhutadhammasamannāgatā ca.

“Ānanda, the Realized Ones are incredible and have incredible qualities. They’re amazing and have amazing qualities.

Yasmiṃ, ānanda, samaye tathāgato kāyampi citte samodahati cittampi kāye samodahati, sukhasaññañca lahusaññañca kāye okkamitvā viharati;

Sometimes the Realized One submerges his body in his mind and his mind in his body. He meditates after sinking into a perception of bliss and lightness in the body.

tasmiṃ, ānanda, samaye tathāgatassa kāyo lahutaro ceva hoti mudutaro ca kammaniyataro ca pabhassarataro ca.

At that time his body becomes lighter, softer, more workable, and more radiant.

Seyyathāpi, ānanda, ayoguḷo divasaṃ santatto lahutaro ceva hoti mudutaro ca kammaniyataro ca pabhassarataro ca;

Suppose there was an iron ball that had been heated all day. It’d become lighter, softer, more workable, and more radiant.

evameva kho, ānanda, yasmiṃ samaye tathāgato kāyampi citte samodahati, cittampi kāye samodahati, sukhasaññañca lahusaññañca kāye okkamitvā viharati;

In the same way, sometimes the Realized One submerges his body in his mind and his mind in his body. He meditates after sinking into a perception of bliss and lightness in the body.

tasmiṃ, ānanda, samaye tathāgatassa kāyo lahutaro ceva hoti mudutaro ca kammaniyataro ca pabhassarataro ca.

At that time his body becomes lighter, softer, more workable, and more radiant.

Yasmiṃ, ānanda, samaye tathāgato kāyampi citte samodahati, cittampi kāye samodahati, sukhasaññañca lahusaññañca kāye okkamitvā viharati;

Sometimes the Realized One submerges his body in his mind and his mind in his body. He meditates after sinking into a perception of bliss and lightness in the body.

tasmiṃ, ānanda, samaye tathāgatassa kāyo appakasireneva pathaviyā vehāsaṃ abbhuggacchati,

At that time his body easily rises up from the ground into the air.

so anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti, bahudhāpi hutvā eko hoti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti.

He wields the many kinds of psychic power: multiplying himself and becoming one again … controlling the body as far as the Brahmā realm.

Seyyathāpi, ānanda, tūlapicu vā kappāsapicu vā lahuko vātūpādāno appakasireneva pathaviyā vehāsaṃ abbhuggacchati;

Suppose there was a light tuft of cotton-wool or kapok. Taken up by the wind, it would easily rise up from the ground into the air.

evameva kho, ānanda, yasmiṃ samaye tathāgato kāyampi citte samodahati, cittampi kāye samodahati, sukhasaññañca lahusaññañca kāye okkamitvā viharati;

In the same way, sometimes the Realized One submerges his body in his mind and his mind in his body. He meditates after sinking into a perception of bliss and lightness in the body.

tasmiṃ, ānanda, samaye tathāgatassa kāyo appakasireneva pathaviyā vehāsaṃ abbhuggacchati,

At that time his body easily rises up from the ground into the air.

so anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vattetī”ti.

He wields the many kinds of psychic power: multiplying himself and becoming one again … controlling the body as far as the Brahmā realm.”

Dutiyaṃ.

51.25. 25. Paṭhamaphalasutta - 25. Fruits (1st)

3. Ayoguḷavagga - 3. The Iron Ball

“Cattārome, bhikkhave, iddhipādā.

“Mendicants, there are these four bases of psychic power.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

inquiry, and active effort.

ime kho, bhikkhave, cattāro iddhipādā.

These are the four bases of psychic power.

Imesaṃ kho, bhikkhave, catunnaṃ iddhipādānaṃ bhāvitattā bahulīkatattā bhikkhunā dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

Because of developing and cultivating these four bases of psychic power, one of two results can be expected:

diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā”ti.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.”

Pañcamaṃ.

51.27. 27. Paṭhamaānandasutta - 27. With Ānanda (1st)

3. Ayoguḷavagga - 3. The Iron Ball

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Katamā nu kho, bhante, iddhi, katamo iddhipādo, katamā iddhipādabhāvanā, katamā iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadā”ti?

“Sir, what is psychic power? What is the basis of psychic power? What is the development of the bases of psychic power? And what is the practice that leads to the development of the bases of psychic power?”

“Idhānanda, bhikkhu anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti, bahudhāpi hutvā eko hoti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti—

“Ānanda, take a mendicant who wields the many kinds of psychic power: multiplying themselves and becoming one again … controlling the body as far as the Brahmā realm.

ayaṃ vuccatānanda, iddhi.

This is called psychic power.

Katamo cānanda, iddhipādo?

And what is the basis of psychic power?

Yo, ānanda, maggo yā paṭipadā iddhilābhāya iddhipaṭilābhāya saṃvattati—

The path and practice that leads to gaining psychic power.

ayaṃ vuccatānanda, iddhipādo.

This is called the basis of psychic power.

Katamā cānanda, iddhipādabhāvanā?

And what is the development of the bases of psychic power?

Idhānanda, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

inquiry, and active effort.

ayaṃ vuccatānanda, iddhipādabhāvanā.

This is called the development of the bases of psychic power.

Katamā cānanda, iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadā?

And what is the practice that leads to the development of the bases of psychic power?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi—

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

ayaṃ vuccatānanda, iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadā”ti.

This is called the practice that leads to the development of the bases of psychic power.”

Sattamaṃ.

51.29. 29. Paṭhamabhikkhusutta - 29. Several Mendicants (1st)

3. Ayoguḷavagga - 3. The Iron Ball

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“katamā nu kho, bhante, iddhi, katamo iddhipādo, katamā iddhipādabhāvanā, katamā iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadā”ti?

“Sir, what is psychic power? What is the basis of psychic power? What is the development of the bases of psychic power? And what is the practice that leads to the development of the bases of psychic power?”

“Idha, bhikkhave, bhikkhu anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti … pe … yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti—

“Mendicants, take a mendicant who wields the many kinds of psychic power: multiplying themselves and becoming one again … controlling the body as far as the Brahmā realm.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, iddhi.

This is called psychic power.

Katamo ca, bhikkhave, iddhipādo?

And what is the basis of psychic power?

Yo, bhikkhave, maggo, yā paṭipadā iddhilābhāya iddhipaṭilābhāya saṃvattati—

The path and practice that leads to gaining psychic power.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, iddhipādo.

This is called the basis of psychic power.

Katamā ca, bhikkhave, iddhipādabhāvanā?

And what is the development of the bases of psychic power?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti—

inquiry, and active effort.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, iddhipādabhāvanā.

This is called the development of the bases of psychic power.

Katamā ca, bhikkhave, iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadā?

And what is the practice that leads to the development of the bases of psychic power?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi—

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadā”ti.

This is called the practice that leads to the development of the bases of psychic power.”

Navamaṃ.

51.33-44. 33–44. Gaṅgānadīādisutta - 33–44. The Ganges River, Etc.

4. Gaṅgāpeyyālavagga - 4. Abbreviated Texts on the Ganges

“Seyyathāpi, bhikkhave, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā;

“Mendicants, the Ganges river slants, slopes, and inclines to the east.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu cattāro iddhipāde bhāvento cattāro iddhipāde bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the four bases of psychic power slants, slopes, and inclines to extinguishment.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu cattāro iddhipāde bhāvento cattāro iddhipāde bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro?

And how does a mendicant who develops the four bases of psychic power slant, slope, and incline to extinguishment?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

inquiry, and active effort.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu cattāro iddhipāde bhāvento cattāro iddhipāde bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the four bases of psychic power slants, slopes, and inclines to extinguishment.”

Dvādasamaṃ.

Gaṅgāpeyyālavaggo catuttho.

(To be expanded for each of the different rivers as in SN 45.91–102.)

Cha pācīnato ninnā,

Six on slanting to the east,

cha ninnā ca samuddato;

and six on slanting to the ocean;

Dvete cha dvādasa honti,

these two sixes make twelve,

vaggo tena pavuccatīti.

and that’s how this chapter is recited.

51.77-86. 77–86. Oghādisutta - 77–86. Floods, Etc.

8. Oghavagga - 8. Floods

“Pañcimāni, bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

“Mendicants, there are five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā—

Desire for rebirth in the realm of luminous form, desire for rebirth in the formless realm, conceit, restlessness, and ignorance.

imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five higher fetters.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya cattāro iddhipādā bhāvetabbā.

The four bases of psychic power should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu chandasamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti,

It’s when a mendicant develops the basis of psychic power that has immersion due to enthusiasm …

vīriyasamādhi … pe …

energy …

cittasamādhi …

mental development …

vīmaṃsāsamādhippadhānasaṅkhārasamannāgataṃ iddhipādaṃ bhāveti.

inquiry, and active effort.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ime cattāro iddhipādā bhāvetabbā”ti.

These four bases of psychic power should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.”

(Yathā maggasaṃyuttaṃ tathā vitthāretabbaṃ.)

(To be expanded as in the Linked Discourses on the Path at SN 45.171–180.)

Oghavaggo aṭṭhamo.

Ogho yogo upādānaṃ,

Floods, bonds, grasping,

ganthā anusayena ca;

ties, and underlying tendencies,

Kāmaguṇā nīvaraṇā,

kinds of sensual stimulation, hindrances,

khandhā oruddhambhāgiyāti.

aggregates, and fetters high and low.

Iddhipādasaṃyuttaṃ sattamaṃ.

The Linked Discourses on the Bases of psychic Power is the seventh section.

52.02. 2. Dutiyarahogatasutta - 2. In Private (2nd)

1. Rahogatavagga - 1. In Private

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmato anuruddhassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as Anuruddha was in private retreat this thought came to his mind:

“yesaṃ kesañci cattāro satipaṭṭhānā viraddhā, viraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī;

“Whoever has missed out on these four kinds of mindfulness meditation has missed out on the noble path to the complete ending of suffering.

yesaṃ kesañci cattāro satipaṭṭhānā āraddhā, āraddho tesaṃ ariyo maggo sammā dukkhakkhayagāmī”ti.

Whoever has undertaken these four kinds of mindfulness meditation has undertaken the noble path to the complete ending of suffering.”

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno āyasmato anuruddhassa cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—āyasmato anuruddhassa sammukhe pāturahosi. Atha kho āyasmā mahāmoggallāno āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

Then Venerable Mahāmoggallāna knew what Venerable Anuruddha was thinking. As easily as a strong person would extend or contract their arm, he reappeared in front of Anuruddha and said to him:

“kittāvatā nu kho, āvuso anuruddha, bhikkhuno cattāro satipaṭṭhānā āraddhā hontī”ti?

“Reverend Anuruddha, how do you define the undertaking of the four kinds of mindfulness meditation by a mendicant?”

“Idhāvuso, bhikkhu ajjhattaṃ kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

“Reverend, it’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body internally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Bahiddhā kāye kāyānupassī viharati … pe …

They meditate observing an aspect of the body externally …

ajjhattabahiddhā kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

internally and externally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ajjhattaṃ vedanāsu vedanānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of feelings internally …

Bahiddhā vedanāsu vedanānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

externally …

Ajjhattabahiddhā vedanāsu vedanānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

internally and externally …

Ajjhattaṃ citte … pe …

They meditate observing an aspect of the mind internally …

bahiddhā citte … pe …

externally …

ajjhattabahiddhā citte cittānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

internally and externally …

Ajjhattaṃ dhammesu … pe …

They meditate observing an aspect of principles internally …

bahiddhā dhammesu … pe …

externally …

ajjhattabahiddhā dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

internally and externally—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ettāvatā kho, āvuso, bhikkhuno cattāro satipaṭṭhānā āraddhā hontī”ti.

That’s how to define the undertaking of the four kinds of mindfulness meditation by a mendicant.”

Dutiyaṃ.

52.04. 4. Paṭhamakaṇḍakīsutta - 4. At Thorny Wood (1st)

1. Rahogatavagga - 1. In Private

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca anuruddho āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahāmoggallāno sākete viharanti kaṇḍakīvane.

At one time the venerables Anuruddha, Sāriputta, and Mahāmoggallāna were staying near Sāketa, in the Thorny Wood.

Atha kho āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahāmoggallāno sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhitā yenāyasmā anuruddho tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmatā anuruddhena saddhiṃ sammodiṃsu.

Then in the late afternoon, Sāriputta and Mahāmoggallāna came out of retreat, went to Anuruddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side. Sāriputta said to Anuruddha:

“sekhenāvuso anuruddha, bhikkhunā katame dhammā upasampajja vihātabbā”ti?

“Reverend Anuruddha, what things should a trainee mendicant enter and remain in?”

“Sekhenāvuso sāriputta, bhikkhunā cattāro satipaṭṭhānā upasampajja vihātabbā.

“Reverend Sāriputta, a trainee mendicant should enter and remain in the four kinds of mindfulness meditation.

Katame cattāro?

What four?

Idhāvuso, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ—

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

sekhenāvuso sāriputta, bhikkhunā ime cattāro satipaṭṭhānā upasampajja vihātabbā”ti.

A trainee mendicant should enter and remain in these four kinds of mindfulness meditation.”

Catutthaṃ.

52.10. 10. Bāḷhagilānasutta - 10. Gravely Ill

1. Rahogatavagga - 1. In Private

Ekaṃ samayaṃ āyasmā anuruddho sāvatthiyaṃ viharati andhavanasmiṃ ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

At one time Venerable Anuruddha was staying near Sāvatthī in the Dark Forest. And he was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho sambahulā bhikkhū yenāyasmā anuruddho tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to Venerable Anuruddha, and said to him:

“Katamenāyasmato anuruddhassa vihārena viharato uppannā sārīrikā dukkhā vedanā cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhantī”ti?

“What meditation does Venerable Anuruddha practice so that physical pain doesn’t occupy his mind?”

“Catūsu kho me, āvuso, satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittassa viharato uppannā sārīrikā dukkhā vedanā cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhanti.

“Reverends, I meditate with my mind firmly established in the four kinds of mindfulness meditation so that physical pain doesn’t occupy my mind.

Katamesu catūsu?

What four?

Idhāhaṃ, āvuso, kāye kāyānupassī viharāmi … pe …

I meditate observing an aspect of the body …

vedanāsu … pe …

feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharāmi ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ—

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

imesu kho me, āvuso, catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittassa viharato uppannā sārīrikā dukkhā vedanā cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhantī”ti.

I meditate with my mind firmly established in these four kinds of mindfulness meditation so that physical pain doesn’t occupy my mind.”

Dasamaṃ.

Rahogatavaggo paṭhamo.

Rahogatena dve vuttā,

sutanu kaṇḍakī tayo;

Taṇhākkhayasalaḷāgāraṃ,

ambapāli ca gilānanti.

53.01-12. 1–12. Jhānādisutta - 1–12. Absorptions, Etc.

1. Gaṅgāpeyyālavagga - 1. Abbreviated Texts on the Ganges

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho … pe …

“cattārome, bhikkhave, jhānā.

“Mendicants, there are these four absorptions.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

And with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Ime kho, bhikkhave, cattāro jhānāti.

These are the four absorptions.

Seyyathāpi, bhikkhave, gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā pācīnapabbhārā;

The Ganges river slants, slopes, and inclines to the east.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu cattāro jhāne bhāvento cattāro jhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

In the same way, a mendicant who develops and cultivates the four absorptions slants, slopes, and inclines to extinguishment.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu cattāro jhāne bhāvento cattāro jhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro?

And how does a mendicant who develops and cultivates the four absorptions slant, slope, and incline to extinguishment?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ …

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu cattāro jhāne bhāvento cattāro jhāne bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti.

That’s how a mendicant who develops and cultivates the four absorptions slants, slopes, and inclines to extinguishment.”

Dvādasamaṃ.

Gaṅgāpeyyālavaggo paṭhamo.

(To be expanded for each of the different rivers as in SN 45.91–102.)

Cha pācīnato ninnā,

Six on slanting to the east,

cha ninnā ca samuddato;

and six on slanting to the ocean;

Dvete cha dvādasa honti,

these two sixes make twelve,

vaggo tena pavuccatīti.

and that’s how this chapter is recited.

53.45-54. 45–54. Oghādisutta - 45–54 Floods, Etc.

5. Oghavagga - 5. Floods

“Pañcimāni, bhikkhave, uddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

“Mendicants, there are five higher fetters.

Katamāni pañca?

What five?

Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā—

Desire for rebirth in the realm of luminous form, desire for rebirth in the formless realm, conceit, restlessness, and ignorance.

imāni kho, bhikkhave, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five higher fetters.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya cattāro jhānā bhāvetabbā.

The four absorptions should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ … pe …

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ … pe …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

Imesaṃ kho, bhikkhave, pañcannaṃ uddhambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya ime cattāro jhānā bhāvetabbā”ti vitthāretabbaṃ.

These four absorptions should be developed for the direct knowledge, complete understanding, finishing, and giving up of these five higher fetters.”

(Yathā maggasaṃyuttaṃ tathā vitthāretabbaṃ.)

(To be expanded as in the Linked Discourses on the Path at SN 45.171–180.)

Oghavaggo pañcamo.

Ogho yogo upādānaṃ,

Floods, bonds, grasping,

ganthā anusayena ca;

ties, and underlying tendencies,

Kāmaguṇā nīvaraṇā,

kinds of sensual stimulation, hindrances,

khandhā oruddhambhāgiyāti.

aggregates, and fetters high and low.

Jhānasaṃyuttaṃ navamaṃ.

The Linked Discourses on Absorption are the ninth section.

54.03. 3. Suddhikasutta - 3. Plain Version

1. Ekadhammavagga - 1. One Thing

“Ānāpānassati, bhikkhave, bhāvitā bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

“Mendicants, when mindfulness of breathing is developed and cultivated it’s very fruitful and beneficial.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, ānāpānassati kathaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā?

And how is mindfulness of breathing developed and cultivated to be very fruitful and beneficial?

Idha, bhikkhave, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut. They sit down cross-legged, with their body straight, and establish mindfulness right there.

So satova assasati, satova passasati … pe …

Just mindful, they breathe in. Mindful, they breathe out. …

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing letting go.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, ānāpānassati evaṃ bahulīkatā mahapphalā hoti mahānisaṃsā”ti.

Mindfulness of breathing, when developed and cultivated in this way, is very fruitful and beneficial.”

Tatiyaṃ.

54.10. 10. Kimilasutta - 10. With Kimbila

1. Ekadhammavagga - 1. One Thing

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kimilāyaṃ viharati veḷuvane.

At one time the Buddha was staying near Kimbilā in the Freshwater Mangrove Wood.

Tatra kho bhagavā āyasmantaṃ kimilaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Kimbila,

“kathaṃ bhāvito nu kho, kimila, ānāpānassatisamādhi kathaṃ bahulīkato mahapphalo hoti mahānisaṃso”ti?

“Kimbila, how is immersion due to mindfulness of breathing developed and cultivated so that it is very fruitful and beneficial?”

Evaṃ vutte, āyasmā kimilo tuṇhī ahosi.

When he said this, Kimbila kept silent.

Dutiyampi kho bhagavā … pe …

For a second time …

tatiyampi kho bhagavā āyasmantaṃ kimilaṃ āmantesi:

And for a third time, the Buddha said to him,

“kathaṃ bhāvito nu kho, kimila, ānāpānassatisamādhi kathaṃ bahulīkato mahapphalo hoti mahānisaṃso”ti?

“How is immersion due to mindfulness of breathing developed and cultivated so that it is very fruitful and beneficial?”

Tatiyampi kho āyasmā kimilo tuṇhī ahosi.

And a second time and a third time Kimbila kept silent.

Evaṃ vutte, āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to the Buddha,

“etassa, bhagavā, kālo; etassa, sugata, kālo.

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

Yaṃ bhagavā ānāpānassatisamādhiṃ bhāseyya, bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

Let the Buddha speak on immersion due to mindfulness of breathing. The mendicants will listen and remember it.”

“Tenahānanda, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, Ānanda, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“kathaṃ bhāvito ca, ānanda, ānāpānassatisamādhi kathaṃ bahulīkato mahapphalo hoti mahānisaṃso?

“Ānanda, how is immersion due to mindfulness of breathing developed and cultivated so that it is very fruitful and beneficial?

Idhānanda, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut, sits down cross-legged, with their body straight, and establishes mindfulness right there.

So satova assasati, satova passasati … pe …

Just mindful, they breathe in. Mindful, they breathe out. …

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing letting go.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

Evaṃ bhāvito kho, ānanda, ānāpānassatisamādhi evaṃ bahulīkato mahapphalo hoti mahānisaṃso.

That’s how immersion due to mindfulness of breathing, when developed and cultivated, is very fruitful and beneficial.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti, dīghaṃ vā passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāti;

When a mendicant is breathing in heavily they know: ‘I’m breathing in heavily.’ When breathing out heavily they know: ‘I’m breathing out heavily.’

rassaṃ vā assasanto ‘rassaṃ assasāmī’ti pajānāti, rassaṃ vā passasanto ‘rassaṃ passasāmī’ti pajānāti;

When breathing in lightly they know: ‘I’m breathing in lightly.’ When breathing out lightly they know: ‘I’m breathing out lightly.’

‘sabbakāyappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘sabbakāyappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in experiencing the whole body.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out experiencing the whole body.’

‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati—

They practice like this: ‘I’ll breathe in stilling the physical process.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out stilling the physical process.’

kāye kāyānupassī, ānanda, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

At such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Kāyaññatarāhaṃ, ānanda, etaṃ vadāmi yadidaṃ—assāsapassāsaṃ.

Because the breath is a certain aspect of the body, I say.

Tasmātihānanda, kāye kāyānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

Therefore, at such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu ‘pītippaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘pītippaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

There’s a time when a mendicant practices like this: ‘I’ll breathe in experiencing rapture.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out experiencing rapture.’

‘sukhappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘sukhappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in experiencing bliss.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out experiencing bliss.’

‘cittasaṅkhārappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘cittasaṅkhārappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

They practice like this: ‘I’ll breathe in experiencing the mental processes.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out experiencing the mental processes.’

‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati—

They practice like this: ‘I’ll breathe in stilling the mental processes.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out stilling the mental processes.’

vedanāsu vedanānupassī, ānanda, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

At such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Vedanāññatarāhaṃ, ānanda, etaṃ vadāmi, yadidaṃ—assāsapassāsānaṃ sādhukaṃ manasikāraṃ.

Because close focus on the breath is a certain aspect of feelings, I say.

Tasmātihānanda, vedanāsu vedanānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (2)

Therefore, at such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu ‘cittappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘cittappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

There’s a time when a mendicant practices like this: ‘I’ll breathe in experiencing the mind.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out experiencing the mind.’

abhippamodayaṃ cittaṃ … pe …

They practice like this: ‘I’ll breathe in gladdening the mind.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out gladdening the mind.’

samādahaṃ cittaṃ …

They practice like this: ‘I’ll breathe in immersing the mind in samādhi.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out immersing the mind in samādhi.’

‘vimocayaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘vimocayaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati—

They practice like this: ‘I’ll breathe in freeing the mind.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out freeing the mind.’

citte cittānupassī, ānanda, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

At such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Nāhaṃ, ānanda, muṭṭhassatissa asampajānassa ānāpānassatisamādhibhāvanaṃ vadāmi.

Because there is no development of immersion due to mindfulness of breathing for someone who is unmindful and lacks awareness, I say.

Tasmātihānanda, citte cittānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (3)

Therefore, at such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu ‘aniccānupassī assasissāmī’ti sikkhati … pe …

There’s a time when a mendicant practices like this: ‘I’ll breathe in observing impermanence.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing impermanence.’

virāgānupassī …

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing fading away.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing fading away.’

nirodhānupassī …

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing cessation.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing cessation.’

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati—

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing letting go.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

dhammesu dhammānupassī, ānanda, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

At such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

So yaṃ taṃ hoti abhijjhādomanassānaṃ pahānaṃ taṃ paññāya disvā sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti.

Having seen with wisdom the giving up of desire and aversion, they watch closely over with equanimity.

Tasmātihānanda, dhammesu dhammānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (4)

Therefore, at such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Seyyathāpi, ānanda, catumahāpathe mahāpaṃsupuñjo.

Suppose there was a large heap of sand at the crossroads.

Puratthimāya cepi disāyaṃ āgaccheyya sakaṭaṃ vā ratho vā, upahanateva taṃ paṃsupuñjaṃ;

And a cart or chariot were to come by from the east,

pacchimāya cepi disāya āgaccheyya …

west,

uttarāya cepi disāya …

north,

dakkhiṇāya cepi disāya āgaccheyya sakaṭaṃ vā ratho vā, upahanateva taṃ paṃsupuñjaṃ.

or south and destroy that heap of sand.

Evameva kho, ānanda, bhikkhu kāye kāyānupassī viharantopi upahanateva pāpake akusale dhamme;

In the same way, when a mendicant is meditating by observing an aspect of the body,

vedanāsu … pe …

feelings,

citte … pe …

mind,

dhammesu dhammānupassī viharantopi upahanateva pāpake akusale dhamme”ti.

or principles, they destroy bad, unskillful qualities.”

Dasamaṃ.

Ekadhammavaggo paṭhamo.

Ekadhammo ca bojjhaṅgo,

suddhikañca duve phalā;

Ariṭṭho kappino dīpo,

vesālī kimilena cāti.

54.11. 11. Icchānaṅgalasutta - 11. Icchānaṅgala

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.

At one time the Buddha was staying in a forest near Icchānaṅgala.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There he addressed the mendicants,

“icchāmahaṃ, bhikkhave, temāsaṃ paṭisallīyituṃ.

“Mendicants, I wish to go on retreat for three months.

Nāmhi kenaci upasaṅkamitabbo, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakenā”ti.

No-one should approach me, except for the one who brings my alms-food.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paṭissutvā nāssudha koci bhagavantaṃ upasaṅkamati, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakena.

“Yes, sir,” replied those mendicants. And no-one approached him, except for the one who brought the alms-food.

Atha kho bhagavā tassa temāsassa accayena paṭisallānā vuṭṭhito bhikkhū āmantesi:

Then after three months had passed, the Buddha came out of retreat and addressed the mendicants:

“sace kho, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

“Mendicants, if wanderers who follow another path were to ask you:

‘katamenāvuso, vihārena samaṇo gotamo vassāvāsaṃ bahulaṃ vihāsī’ti, evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

‘Reverends, what was the ascetic Gotama’s usual meditation during the rainy season residence?’ You should answer them like this.

‘ānāpānassatisamādhinā kho, āvuso, bhagavā vassāvāsaṃ bahulaṃ vihāsī’ti.

‘Reverends, the ascetic Gotama’s usual meditation during the rainy season residence was immersion due to mindfulness of breathing.’

Idhāhaṃ, bhikkhave, sato assasāmi, sato passasāmi.

In this regard: mindful, I breathe in. Mindful, I breathe out.

Dīghaṃ assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāmi, dīghaṃ passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāmi;

When breathing in heavily I know: ‘I’m breathing in heavily.’ When breathing out heavily I know: ‘I’m breathing out heavily.’

rassaṃ assasanto ‘rassaṃ assasāmī’ti pajānāmi, rassaṃ passasanto ‘rassaṃ passasāmī’ti pajānāmi;

When breathing in lightly I know: ‘I’m breathing in lightly.’ When breathing out lightly I know: ‘I’m breathing out lightly.’

‘sabbakāyappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti pajānāmi … pe …

I know: ‘I’ll breathe in experiencing the whole body.’ …

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti pajānāmi, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti pajānāmi.

I know: ‘I’ll breathe in observing letting go.’ I know: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

Yañhi taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya:

For if anything should be rightly called

‘ariyavihāro’ itipi, ‘brahmavihāro’ itipi, ‘tathāgatavihāro’ itipi.

‘the meditation of a noble one’, or else ‘the meditation of a Brahmā’, or else ‘the meditation of a realized one’,

Ānāpānassatisamādhiṃ sammā vadamāno vadeyya:

it’s immersion due to mindfulness of breathing.

‘ariyavihāro’ itipi, ‘brahmavihāro’ itipi, ‘tathāgatavihāro’ itipi.

Ye te, bhikkhave, bhikkhū sekhā appattamānasā anuttaraṃ yogakkhemaṃ patthayamānā viharanti tesaṃ ānāpānassatisamādhi bhāvito bahulīkato āsavānaṃ khayāya saṃvattati.

For those mendicants who are trainees—who haven’t achieved their heart’s desire, but live aspiring to the supreme sanctuary—the development and cultivation of immersion due to mindfulness of breathing leads to the ending of defilements.

Ye ca kho te, bhikkhave, bhikkhū arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā, tesaṃ ānāpānassatisamādhi bhāvito bahulīkato diṭṭhadhammasukhavihārāya ceva saṃvattati satisampajaññāya ca.

For those mendicants who are perfected—who have ended the defilements, completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and are rightly freed through enlightenment—the development and cultivation of immersion due to mindfulness of breathing leads to blissful meditation in the present life, and to mindfulness and awareness.

Yañhi taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya:

For if anything should be rightly called

‘ariyavihāro’ itipi, ‘brahmavihāro’ itipi, ‘tathāgatavihāro’ itipi.

‘the meditation of a noble one’, or else ‘the meditation of a Brahmā’, or else ‘the meditation of a realized one’,

Ānāpānassatisamādhiṃ sammā vadamāno vadeyya:

it’s immersion due to mindfulness of breathing.”

‘ariyavihāro’ itipi, ‘brahmavihāro’ itipi, ‘tathāgatavihāro’ itipī”ti.

Paṭhamaṃ.

54.12. 12. Kaṅkheyyasutta - 12. In Doubt

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Ekaṃ samayaṃ āyasmā lomasakaṃbhiyo sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time Venerable Lomasavaṅgīsa was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Atha kho mahānāmo sakko yenāyasmā lomasakaṃbhiyo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ lomasakaṃbhiyaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho mahānāmo sakko āyasmantaṃ lomasakaṃbhiyaṃ etadavoca:

Then Mahānāma the Sakyan went up to Venerable Lomasavaṅgīsa, bowed, sat down to one side, and said to him,

“so eva nu kho, bhante, sekho vihāro so tathāgatavihāro, udāhu aññova sekho vihāro añño tathāgatavihāro”ti?

“Sir, is the meditation of a trainee just the same as the meditation of a Realized One? Or is the meditation of a trainee different from the meditation of a Realized One?”

“Na kho, āvuso mahānāma, sveva sekho vihāro, so tathāgatavihāro.

“Reverend Mahānāma, the meditation of a trainee and a realized one are not the same;

Añño kho, āvuso mahānāma, sekho vihāro, añño tathāgatavihāro.

they are different.

Ye te, āvuso mahānāma, bhikkhū sekhā appattamānasā anuttaraṃ yogakkhemaṃ patthayamānā viharanti, te pañca nīvaraṇe pahāya viharanti.

Those mendicants who are trainees haven’t achieved their heart’s desire, but live aspiring for the supreme sanctuary. They meditate after giving up the five hindrances.

Katame pañca?

What five?

Kāmacchandanīvaraṇaṃ pahāya viharanti, byāpādanīvaraṇaṃ … pe …

The hindrances of sensual desire, ill will,

thinamiddhanīvaraṇaṃ …

dullness and drowsiness,

uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ …

restlessness and remorse,

vicikicchānīvaraṇaṃ pahāya viharanti.

and doubt.

Yepi te, āvuso mahānāma, bhikkhū sekhā appattamānasā anuttaraṃ yogakkhemaṃ patthayamānā viharanti, te ime pañca nīvaraṇe pahāya viharanti.

Those who are trainee mendicants … meditate after giving up the five hindrances.

Ye ca kho te, āvuso mahānāma, bhikkhū arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā, tesaṃ pañca nīvaraṇā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Those mendicants who are perfected—who have ended the defilements, completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and are rightly freed through enlightenment—for them, the five hindrances are cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future.

Katame pañca?

What five?

Kāmacchandanīvaraṇaṃ pahīnaṃ ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṃkataṃ āyatiṃ anuppādadhammaṃ;

The hindrances of sensual desire,

byāpādanīvaraṇaṃ pahīnaṃ … pe …

ill will,

thinamiddhanīvaraṇaṃ …

dullness and drowsiness,

uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ …

restlessness and remorse,

vicikicchānīvaraṇaṃ pahīnaṃ ucchinnamūlaṃ tālāvatthukataṃ anabhāvaṃkataṃ āyatiṃ anuppādadhammaṃ.

and doubt.

Ye te, āvuso mahānāma, bhikkhū arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā, tesaṃ ime pañca nīvaraṇā pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

Those mendicants who are perfected—who have ended the defilements … for them, the five hindrances are cut off at the root … and unable to arise in the future.

Tadamināpetaṃ, āvuso mahānāma, pariyāyena veditabbaṃ yathā—

And here’s another way to understand how

aññova sekho vihāro, añño tathāgatavihāro.

the meditation of a trainee and a realized one are different.

Ekamidaṃ, āvuso mahānāma, samayaṃ bhagavā icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.

At one time the Buddha was staying in a forest near Icchānaṅgala.

Tatra kho, āvuso mahānāma, bhagavā bhikkhū āmantesi:

There he addressed the mendicants,

‘icchāmahaṃ, bhikkhave, temāsaṃ paṭisallīyituṃ.

‘Mendicants, I wish to go on retreat for three months.

Nāmhi kenaci upasaṅkamitabbo, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakenā’ti.

No-one should approach me, except for the one who brings my alms-food.’

‘Evaṃ, bhante’ti kho, āvuso mahānāma, te bhikkhū bhagavato paṭissutvā nāssudha koci bhagavantaṃ upasaṅkamati, aññatra ekena piṇḍapātanīhārakena.

‘Yes, sir,’ replied those mendicants. And no-one approached him, except for the one who brought the alms-food.

Atha kho, āvuso, bhagavā tassa temāsassa accayena paṭisallānā vuṭṭhito bhikkhū āmantesi:

Then after three months had passed, the Buddha came out of retreat and addressed the mendicants:

‘sace kho, bhikkhave, aññatitthiyā paribbājakā evaṃ puccheyyuṃ:

‘Mendicants, if wanderers who follow another path were to ask you:

“katamenāvuso, vihārena samaṇo gotamo vassāvāsaṃ bahulaṃ vihāsī”ti, evaṃ puṭṭhā tumhe, bhikkhave, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ evaṃ byākareyyātha:

“Reverends, what was the ascetic Gotama’s usual meditation during the rainy season residence?” You should answer them like this:

“ānāpānassatisamādhinā kho, āvuso, bhagavā vassāvāsaṃ bahulaṃ vihāsī”’ti.

“Reverends, the ascetic Gotama’s usual meditation during the rainy season residence was immersion due to mindfulness of breathing.”

Idhāhaṃ, bhikkhave, sato assasāmi, sato passasāmi.

In this regard: mindful, I breathe in. Mindful, I breathe out.

Dīghaṃ assasanto dīghaṃ assasāmīti pajānāmi, dīghaṃ passasanto dīghaṃ passasāmīti pajānāmi … pe …

When breathing in heavily I know: ‘I’m breathing in heavily.’ When breathing out heavily I know: ‘I’m breathing out heavily.’ …

paṭinissaggānupassī assasissāmīti pajānāmi, paṭinissaggānupassī passasissāmīti pajānāmi.

I know: “I’ll breathe in observing letting go.” I know: “I’ll breathe out observing letting go.”

Yañhi taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya—

For if anything should be rightly called

ariyavihāro itipi, brahmavihāro itipi, tathāgatavihāro itipi.

“the meditation of a noble one”, or else “the meditation of a Brahmā”, or else “the meditation of a realized one”,

Ānāpānassatisamādhiṃ sammā vadamāno vadeyya—

it’s immersion due to mindfulness of breathing.

ariyavihāro itipi, brahmavihāro itipi, tathāgatavihāro itipi.

Ye te, bhikkhave, bhikkhū sekhā appattamānasā anuttaraṃ yogakkhemaṃ patthayamānā viharanti, tesaṃ ānāpānassatisamādhi bhāvito bahulīkato āsavānaṃ khayāya saṃvattati.

For those mendicants who are trainees—who haven’t achieved their heart’s desire, but live aspiring for the supreme sanctuary—the development and cultivation of immersion due to mindfulness of breathing leads to the ending of defilements.

Ye ca kho te, bhikkhave, bhikkhū arahanto khīṇāsavā vusitavanto katakaraṇīyā ohitabhārā anuppattasadatthā parikkhīṇabhavasaṃyojanā sammadaññāvimuttā, tesaṃ ānāpānassatisamādhi bhāvito bahulīkato diṭṭheva dhamme sukhavihārāya ceva saṃvattati satisampajaññāya ca.

For those mendicants who are perfected—who have ended the defilements, completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own goal, utterly ended the fetters of rebirth, and are rightly freed through enlightenment—the development and cultivation of immersion due to mindfulness of breathing leads to blissful meditation in the present life, and to mindfulness and awareness.

Yañhi taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya—

For if anything should be rightly called

ariyavihāro itipi, brahmavihāro itipi, tathāgatavihāro itipi.

“the meditation of a noble one”, or else “the meditation of a Brahmā”, or else “the meditation of a realized one”,

Ānāpānassatisamādhiṃ sammā vadamāno vadeyya—

it’s immersion due to mindfulness of breathing.’

ariyavihāro itipi, brahmavihāro itipi, tathāgatavihāro itipīti.

Iminā kho etaṃ, āvuso mahānāma, pariyāyena veditabbaṃ, yathā—

This is another way to understand how

aññova sekho vihāro, añño tathāgatavihāro”ti.

the meditation of a trainee and a realized one are different.”

Dutiyaṃ.

54.13. 13. Paṭhamaānandasutta - 13. With Ānanda (1st)

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“atthi nu kho, bhante, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrentī”ti?

“Sir, is there one thing that, when developed and cultivated, fulfills four things; and those four things, when developed and cultivated, fulfill seven things; and those seven things, when developed and cultivated, fulfill two things?”

“Atthi kho, ānanda, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrentī”ti.

“There is, Ānanda.”

“Katamo pana, bhante, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrentī”ti?

“Sir, what is that one thing?”

“Ānāpānassatisamādhi kho, ānanda, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro satipaṭṭhāne paripūreti, cattāro satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti, satta bojjhaṅgā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrenti.

“Immersion due to mindfulness of breathing is one thing that, when developed and cultivated, fulfills the four kinds of mindfulness meditation. And the four kinds of mindfulness meditation, when developed and cultivated, fulfill the seven awakening factors. And the seven awakening factors, when developed and cultivated, fulfill knowledge and freedom.

Kathaṃ bhāvito, ānanda, ānāpānassatisamādhi kathaṃ bahulīkato cattāro satipaṭṭhāne paripūreti?

And how is mindfulness of breathing developed and cultivated so as to fulfill the four kinds of mindfulness meditation?

Idhānanda, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut, sits down cross-legged, with their body straight, and establishes mindfulness right there.

So satova assasati, satova passasati.

Just mindful, they breathe in. Mindful, they breathe out.

Dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti, dīghaṃ vā passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāti … pe …

When breathing in heavily they know: ‘I’m breathing in heavily.’ When breathing out heavily they know: ‘I’m breathing out heavily.’ …

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing letting go.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti, dīghaṃ vā passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāti;

When a mendicant is breathing in heavily they know: ‘I’m breathing in heavily.’ When breathing out heavily they know: ‘I’m breathing out heavily.’

rassaṃ vā … pe …

…

‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati—

They practice like this: ‘I’ll breathe in stilling the physical process.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out stilling the physical process.’

kāye kāyānupassī, ānanda, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

At such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Kāyaññatarāhaṃ, ānanda, etaṃ vadāmi, yadidaṃ—assāsapassāsaṃ.

Because the breath is a certain aspect of the body, I say.

Tasmātihānanda, kāye kāyānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

Therefore, at such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu ‘pītippaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati,

There’s a time when a mendicant practices like this: ‘I’ll breathe in experiencing rapture …

sukhappaṭisaṃvedī … pe …

bliss …

cittasaṅkhārappaṭisaṃvedī …

mind …’ …

‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati—

They practice like this: ‘I’ll breathe in stilling the mental processes.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out stilling the mental processes.’

vedanāsu vedanānupassī, ānanda, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

At such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Vedanāññatarāhaṃ, ānanda, etaṃ vadāmi, yadidaṃ—assāsapassāsānaṃ sādhukaṃ manasikāraṃ.

Because close focus on the breath is a certain aspect of feelings, I say.

Tasmātihānanda, vedanāsu vedanānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (2)

Therefore, at such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu ‘cittappaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘cittappaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati;

There’s a time when a mendicant practices like this: ‘I’ll breathe in experiencing the mind.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out experiencing the mind.’

abhippamodayaṃ cittaṃ … pe …

They practice like this: ‘I’ll breathe in gladdening the mind …

samādahaṃ cittaṃ …

immersing the mind in samādhi …

‘vimocayaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘vimocayaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati—

freeing the mind.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out freeing the mind.’

citte cittānupassī, ānanda, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

At such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Nāhaṃ, ānanda, muṭṭhassatissa asampajānassa ānāpānassatisamādhibhāvanaṃ vadāmi.

Because there is no development of immersion due to mindfulness of breathing for someone who is unmindful and lacks awareness, I say.

Tasmātihānanda, citte cittānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (3)

Therefore, at such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu aniccānupassī … pe …

There’s a time when a mendicant practices like this: ‘I’ll breathe in observing impermanence …

virāgānupassī …

fading away …

nirodhānupassī …

cessation …

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati—

letting go.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

dhammesu dhammānupassī, ānanda, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

At such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

So yaṃ taṃ hoti abhijjhādomanassānaṃ pahānaṃ taṃ paññāya disvā sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti.

Having seen with wisdom the giving up of desire and aversion, they watch closely over with equanimity.

Tasmātihānanda, dhammesu dhammānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (4)

Therefore, at such a time a mendicant is meditating by observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ bhāvito kho, ānanda, ānāpānassatisamādhi evaṃ bahulīkato cattāro satipaṭṭhāne paripūreti.

That’s how immersion due to mindfulness of breathing is developed and cultivated so as to fulfill the four kinds of mindfulness meditation.

Kathaṃ bhāvitā cānanda, cattāro satipaṭṭhānā kathaṃ bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti?

And how are the four kinds of mindfulness meditation developed and cultivated so as to fulfill the seven awakening factors?

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati—

Whenever a mendicant meditates by observing an aspect of the body,

upaṭṭhitāssa tasmiṃ samaye bhikkhuno sati hoti asammuṭṭhā.

their mindfulness is established and lucid.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhuno upaṭṭhitā sati hoti asammuṭṭhā—satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, satisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of mindfulness; they develop it and perfect it.

So tathā sato viharanto taṃ dhammaṃ paññāya pavicinati pavicarati parivīmaṃsamāpajjati.

As they live mindfully in this way they investigate, explore, and inquire into that principle with wisdom.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu tathā sato viharanto taṃ dhammaṃ paññāya pavicinati pavicarati parivīmaṃsamāpajjati—

dhammavicayasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, dhammavicayasambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, dhammavicayasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (2)

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of investigation of principles; they develop it and perfect it.

Tassa taṃ dhammaṃ paññāya pavicinato pavicarato parivīmaṃsamāpajjato āraddhaṃ hoti vīriyaṃ asallīnaṃ.

As they investigate principles with wisdom in this way their energy is roused up and unflagging.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhuno taṃ dhammaṃ paññāya pavicinato pavicarato parivīmaṃsamāpajjato āraddhaṃ hoti vīriyaṃ asallīnaṃ—

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of energy; they develop it and perfect it.

vīriyasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, vīriyasambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, vīriyasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (3)

Āraddhavīriyassa uppajjati pīti nirāmisā.

When you’re energetic, spiritual rapture arises.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhuno āraddhavīriyassa uppajjati pīti nirāmisā—

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of rapture; they develop it and perfect it.

pītisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, pītisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, pītisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (4)

Pītimanassa kāyopi passambhati, cittampi passambhati.

When the mind is full of rapture, the body and mind become tranquil.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhuno pītimanassa kāyopi passambhati, cittampi passambhati—

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of tranquility; they develop it and perfect it.

passaddhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, passaddhisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, passaddhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (5)

Passaddhakāyassa sukhino cittaṃ samādhiyati.

When the body is tranquil and one feels bliss, the mind becomes immersed in samādhi.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhuno passaddhakāyassa sukhino cittaṃ samādhiyati—

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of immersion; they develop it and perfect it.

samādhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, samādhisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, samādhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (6)

So tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti.

They closely watch over that mind immersed in samādhi.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti—

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of equanimity; they develop it and perfect it.

upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, upekkhāsambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (7)

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu vedanāsu … pe …

Whenever a mendicant meditates by observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati—

principles,

upaṭṭhitāssa tasmiṃ samaye bhikkhuno sati hoti asammuṭṭhā.

their mindfulness is established and lucid.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhuno upaṭṭhitā sati hoti asammuṭṭhā—

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of mindfulness; they develop it and perfect it. …

satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, satisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

(Yathā paṭhamaṃ satipaṭṭhānaṃ, evaṃ vitthāretabbaṃ.)

(This should be told in full as for the first kind of mindfulness meditation.)

So tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti.

They closely watch over that mind immersed in samādhi.

Yasmiṃ samaye, ānanda, bhikkhu tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti—

At such a time, a mendicant has activated the awakening factor of equanimity; they develop it and perfect it.

upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, upekkhāsambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

Evaṃ bhāvitā kho, ānanda, cattāro satipaṭṭhānā evaṃ bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti.

That’s how the four kinds of mindfulness meditation are developed and cultivated so as to fulfill the seven awakening factors.

Kathaṃ bhāvitā, ānanda, satta bojjhaṅgā kathaṃ bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrenti?

And how are the seven awakening factors developed and cultivated so as to fulfill knowledge and freedom?

Idhānanda, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ, dhammavicayasambojjhaṅgaṃ bhāveti … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops the awakening factors of mindfulness, investigation of principles, energy, rapture, tranquility, immersion, and equanimity, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ bhāvitā kho, ānanda, satta bojjhaṅgā evaṃ bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrentī”ti.

That’s how the seven awakening factors are developed and cultivated so as to fulfill knowledge and freedom.”

Tatiyaṃ.

54.14. 14. Dutiyaānandasutta - 14. With Ānanda (2nd)

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“atthi nu kho, ānanda, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrentī”ti.

“Ānanda, is there one thing that, when developed and cultivated, fulfills four things; and those four things, when developed and cultivated, fulfill seven things; and those seven things, when developed and cultivated, fulfill two things?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“atthānanda, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrenti.

“There is, Ānanda.

Katamo cānanda, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrenti?

And what is that one thing?

Ānāpānassatisamādhi, ānanda, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro satipaṭṭhāne paripūreti, cattāro satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti, satta bojjhaṅgā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrentīti.

Immersion due to mindfulness of breathing is one thing that, when developed and cultivated, fulfills the four kinds of mindfulness meditation. And the four kinds of mindfulness meditation, when developed and cultivated, fulfill the seven awakening factors. And the seven awakening factors, when developed and cultivated, fulfill knowledge and freedom.

Kathaṃ bhāvito cānanda, ānāpānassatisamādhi, kathaṃ bahulīkato cattāro satipaṭṭhāne paripūreti?

And how is mindfulness of breathing developed and cultivated so as to fulfill the four kinds of mindfulness meditation? …

Idhānanda, bhikkhu araññagato vā … pe …

evaṃ bhāvitā kho, ānanda, satta bojjhaṅgā evaṃ bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrentī”ti.

That’s how the seven awakening factors are developed and cultivated so as to fulfill knowledge and freedom.”

Catutthaṃ.

54.15. 15. Paṭhamabhikkhusutta - 15. Several Mendicants (1st)

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“atthi nu kho, bhante, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrentī”ti?

“Sir, is there one thing that, when developed and cultivated, fulfills four things; and those four things, when developed and cultivated, fulfill seven things; and those seven things, when developed and cultivated, fulfill two things?”

“Atthi kho, bhikkhave, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrentī”ti.

“There is, mendicants.”

“Katamo pana, bhante, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrentī”ti?

“Sir, what is that one thing?”

“Ānāpānassatisamādhi kho, bhikkhave, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro satipaṭṭhāne paripūreti, cattāro satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti, satta bojjhaṅgā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrentīti.

“Immersion due to mindfulness of breathing is one thing that, when developed and cultivated, fulfills the four kinds of mindfulness meditation. And the four kinds of mindfulness meditation, when developed and cultivated, fulfill the seven awakening factors. And the seven awakening factors, when developed and cultivated, fulfill knowledge and freedom.

Kathaṃ bhāvito ca, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi kathaṃ bahulīkato cattāro satipaṭṭhāne paripūreti?

And how is mindfulness of breathing developed and cultivated so as to fulfill the four kinds of mindfulness meditation? …

Idha, bhikkhave, bhikkhu araññagato vā … pe …

evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā evaṃ bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrentī”ti.

That’s how the seven awakening factors are developed and cultivated so as to fulfill knowledge and freedom.”

Pañcamaṃ.

54.16. 16. Dutiyabhikkhusutta - 16. Several Mendicants (2nd)

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho te bhikkhū bhagavā etadavoca:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to them:

“atthi nu kho, bhikkhave, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrentī”ti?

“Mendicants, is there one thing that, when developed and cultivated, fulfills four things; and those four things, when developed and cultivated, fulfill seven things; and those seven things, when developed and cultivated, fulfill two things?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe … bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“Atthi, bhikkhave, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrenti.

“There is, mendicants.

Katamo ca, bhikkhave, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro dhamme paripūreti, cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti, satta dhammā bhāvitā bahulīkatā dve dhamme paripūrenti?

And what is that one thing?

Ānāpānassatisamādhi, bhikkhave, ekadhammo bhāvito bahulīkato cattāro satipaṭṭhāne paripūreti, cattāro satipaṭṭhānā bhāvitā bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti, satta bojjhaṅgā bhāvitā bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrentīti.

Immersion due to mindfulness of breathing is one thing that, when developed and cultivated, fulfills the four kinds of mindfulness meditation. And the four kinds of mindfulness meditation, when developed and cultivated, fulfill the seven awakening factors. And the seven awakening factors, when developed and cultivated, fulfill knowledge and freedom.

Kathaṃ bhāvito ca, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi kathaṃ bahulīkato cattāro satipaṭṭhāne paripūreti?

And how is mindfulness of breathing developed and cultivated so as to fulfill the four kinds of mindfulness meditation?

Idha, bhikkhave, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant has gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut. They sit down cross-legged, with their body straight, and establish mindfulness right there. …

So satova assasati, satova passasati … pe …

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti, dīghaṃ vā passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāti, rassaṃ vā assasanto ‘rassaṃ assasāmī’ti pajānāti … pe …

sabbakāyappaṭisaṃvedī … pe …

‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati—

kāye kāyānupassī, bhikkhave, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

Taṃ kissa hetu?

Kāyaññatarāhaṃ, bhikkhave, etaṃ vadāmi, yadidaṃ—assāsapassāsaṃ.

Tasmātiha, bhikkhave, kāye kāyānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu pītippaṭisaṃvedī … pe …

sukhappaṭisaṃvedī …

cittasaṅkhārappaṭisaṃvedī …

‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ cittasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati—

vedanāsu vedanānupassī, bhikkhave, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

Taṃ kissa hetu?

Vedanāññatarāhaṃ, bhikkhave, etaṃ vadāmi, yadidaṃ—assāsapassāsānaṃ sādhukaṃ manasikāraṃ.

Tasmātiha, bhikkhave, vedanāsu vedanānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (2)

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu cittappaṭisaṃvedī … pe …

abhippamodayaṃ cittaṃ … pe …

‘samādahaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘samādahaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati;

‘vimocayaṃ cittaṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘vimocayaṃ cittaṃ passasissāmī’ti sikkhati—

citte cittānupassī, bhikkhave, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

Taṃ kissa hetu?

Nāhaṃ, bhikkhave, muṭṭhassatissa asampajānassa ānāpānassatisamādhibhāvanaṃ vadāmi.

Tasmātiha, bhikkhave, citte cittānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (3)

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu aniccānupassī … pe …

virāgānupassī … pe …

nirodhānupassī … pe …

‘paṭinissaggānupassī assasissāmī’ti sikkhati, ‘paṭinissaggānupassī passasissāmī’ti sikkhati—

dhammesu dhammānupassī, bhikkhave, bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

So yaṃ taṃ hoti abhijjhādomanassānaṃ pahānaṃ taṃ paññāya disvā sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti.

Tasmātiha, bhikkhave, dhammesu dhammānupassī bhikkhu tasmiṃ samaye viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ. (4)

Evaṃ bhāvito kho, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi evaṃ bahulīkato cattāro satipaṭṭhāne paripūreti.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, cattāro satipaṭṭhānā kathaṃ bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti?

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati—upaṭṭhitāssa tasmiṃ samaye bhikkhuno sati hoti asammuṭṭhā.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno upaṭṭhitā sati asammuṭṭhā—

satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, satisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

So tathāsato viharanto taṃ dhammaṃ paññāya pavicinati pavicarati parivīmaṃsamāpajjati.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu tathāsato viharanto taṃ dhammaṃ paññāya pavicinati pavicarati parivīmaṃsamāpajjati—

dhammavicayasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, dhammavicayasambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, dhammavicayasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (2)

Tassa taṃ dhammaṃ paññāya pavicinato pavicarato parivīmaṃsamāpajjato āraddhaṃ hoti vīriyaṃ asallīnaṃ.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno taṃ dhammaṃ paññāya pavicinato pavicarato parivīmaṃsamāpajjato āraddhaṃ hoti vīriyaṃ asallīnaṃ—

vīriyasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, vīriyasambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, vīriyasambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (3)

Āraddhavīriyassa uppajjati pīti nirāmisā.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno āraddhavīriyassa uppajjati pīti nirāmisā—

pītisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, pītisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, pītisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (4)

Pītimanassa kāyopi passambhati, cittampi passambhati.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno pītimanassa kāyopi passambhati, cittampi passambhati—

passaddhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, passaddhisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, passaddhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (5)

Passaddhakāyassa sukhino cittaṃ samādhiyati.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno passaddhakāyassa sukhino cittaṃ samādhiyati—

samādhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, samādhisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, samādhisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (6)

So tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti—

upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, upekkhāsambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati. (7)

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu vedanāsu … pe …

citte … pe …

dhammesu dhammānupassī viharati—upaṭṭhitāssa tasmiṃ samaye bhikkhuno sati hoti asammuṭṭhā.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhuno upaṭṭhitā sati hoti asammuṭṭhā—

satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, satisambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti—satisambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati … pe ….

So tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti.

Yasmiṃ samaye, bhikkhave, bhikkhu tathāsamāhitaṃ cittaṃ sādhukaṃ ajjhupekkhitā hoti—

upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno āraddho hoti, upekkhāsambojjhaṅgaṃ tasmiṃ samaye bhikkhu bhāveti, upekkhāsambojjhaṅgo tasmiṃ samaye bhikkhuno bhāvanāpāripūriṃ gacchati.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, cattāro satipaṭṭhānā evaṃ bahulīkatā satta bojjhaṅge paripūrenti.

Kathaṃ bhāvitā ca, bhikkhave, satta bojjhaṅgā kathaṃ bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrenti?

Idha, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ; dhammavicayasambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ … pe … upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

Evaṃ bhāvitā kho, bhikkhave, satta bojjhaṅgā evaṃ bahulīkatā vijjāvimuttiṃ paripūrentī”ti.

That’s how the seven awakening factors are developed and cultivated so as to fulfill knowledge and freedom.”

Chaṭṭhaṃ.

54.20. 20. Āsavakkhayasutta - 20. The Ending of Defilements

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

“… Āsavānaṃ khayāya saṃvattati.

“Mendicants, when immersion due to mindfulness of breathing is developed and cultivated it leads to the ending of defilements.

Kathaṃ bhāvito ca, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi kathaṃ bahulīkato saṃyojanappahānāya saṃvattati …

And how is immersion due to mindfulness of breathing developed and cultivated so as to lead to giving up the fetters,

anusayasamugghātāya saṃvattati …

uprooting the underlying tendencies,

addhānapariññāya saṃvattati …

completely understanding the course of time,

āsavānaṃ khayāya saṃvattati?

and ending the defilements?

Idha, bhikkhave, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā … pe …

It’s when a mendicant—gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut—sits down cross-legged, with their body straight, and focuses their mindfulness right there. …

paṭinissaggānupassī assasissāmīti sikkhati, paṭinissaggānupassī passasissāmīti sikkhati.

They practice like this: ‘I’ll breathe in observing letting go.’ They practice like this: ‘I’ll breathe out observing letting go.’

Evaṃ bhāvito kho, bhikkhave, ānāpānassatisamādhi evaṃ bahulīkato saṃyojanappahānāya saṃvattati … pe …

That’s how immersion due to mindfulness of breathing is developed and cultivated so as to lead to giving up the fetters,

anusayasamugghātāya saṃvattati … pe …

uprooting the underlying tendencies,

addhānapariññāya saṃvattati … pe …

completely understanding the course of time,

āsavānaṃ khayāya saṃvattatī”ti.

and ending the defilements.”

Dasamaṃ.

Dutiyo vaggo.

Icchānaṅgalaṃ kaṅkheyyaṃ,

ānandā apare duve;

Bhikkhū saṃyojanānusayā,

addhānaṃ āsavakkhayanti.

Ānāpānasaṃyuttaṃ dasamaṃ.

The Linked Discourses on Mindfulness of Breathing is the tenth section.

55.04. 4. Paṭhamasāriputtasutta - 4. With Sāriputta (1st)

1. Veḷudvāravagga - 1. At Bamboo Gate

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca sāriputto āyasmā ca ānando sāvatthiyaṃ viharanti jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time Venerable Sāriputta was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmā ānando sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

Then in the late afternoon, Venerable Ānanda came out of retreat … and said to Sāriputta:

“katinaṃ nu kho, āvuso sāriputta, dhammānaṃ samannāgamanahetu evamayaṃ pajā bhagavatā byākatā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā”ti?

“Reverend, how many things do people have to possess in order for the Buddha to declare that they’re a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening?”

“Catunnaṃ kho, āvuso, dhammānaṃ samannāgamanahetu evamayaṃ pajā bhagavatā byākatā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā.

“Reverend, people have to possess four things in order for the Buddha to declare that they’re a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Idhāvuso, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Imesaṃ kho, āvuso, catunnaṃ dhammānaṃ samannāgamanahetu evamayaṃ pajā bhagavatā byākatā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā”ti.

People have to possess these four things in order for the Buddha to declare that they’re a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Catutthaṃ.

55.08. 8. Paṭhamagiñjakāvasathasutta - 8. In the Brick Hall (1st)

1. Veḷudvāravagga - 1. At Bamboo Gate

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā ñātike viharati giñjakāvasathe.

At one time the Buddha was staying at Nādika in the brick house.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Sāḷho nāma, bhante, bhikkhu kālaṅkato;

“Sir, the monk named Sāḷha has passed away.

tassa kā gati ko abhisamparāyo?

Where has he been reborn in his next life?

Nandā nāma, bhante, bhikkhunī kālaṅkatā;

The nun named Nandā,

tassā kā gati ko abhisamparāyo?

Sudatto nāma, bhante, upāsako kālaṅkato;

the layman named Sudatta,

tassa kā gati ko abhisamparāyo?

Sujātā nāma, bhante, upāsikā kālaṅkatā;

and the laywoman named Sujātā have passed away.

tassā kā gati, ko abhisamparāyo”ti?

Where have they been reborn in the next life?”

“Sāḷho, ānanda, bhikkhu kālaṅkato āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

“Ānanda, the monk Sāḷha passed away having realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, having realized it with his own insight due to the ending of defilements.

Nandā, ānanda, bhikkhunī kālaṅkatā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyinī anāvattidhammā tasmā lokā.

The nun Nandā passed away having ended the five lower fetters. She’s been reborn spontaneously, and will be extinguished there, not liable to return from that world.

Sudatto, ānanda, upāsako kālaṅkato tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmī; sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissati.

The layman Sudatta passed away having ended three fetters, and weakened greed, hate, and delusion. He’s a once-returner; he will come back to this world once only, then make an end of suffering.

Sujātā, ānanda, upāsikā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā.

The laywoman Sujātā passed away having ended three fetters. She’s a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Anacchariyaṃ kho panetaṃ, ānanda, yaṃ manussabhūto kālaṃ kareyya;

It’s hardly surprising that a human being should pass away.

tasmiṃ tasmiñce maṃ kālaṅkate upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipucchissatha. Vihesā pesā, ānanda, assa tathāgatassa.

But if you should come and ask me about it each and every time someone dies that would be a bother for me.

Tasmātihānanda, dhammādāsaṃ nāma dhammapariyāyaṃ desessāmi; yena samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

So Ānanda, I will teach you the explanation of the Dhamma called ‘the mirror of the teaching’. A noble disciple who has this may declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’

Katamo ca so, ānanda, dhammādāso dhammapariyāyo; yena samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

And what is that mirror of the teaching?

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’?

Idha, ānanda, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Ayaṃ kho so, ānanda, dhammādāso dhammapariyāyo;

This is that mirror of the teaching.

yena samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

A noble disciple who has this may declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’”ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’”

Aṭṭhamaṃ.

(Tīṇipi suttantāni ekanidānāni.)

(The following two discourses have the same setting.)

55.09. 9. Dutiyagiñjakāvasathasutta - 9. At the Brick Hall (2nd)

1. Veḷudvāravagga - 1. At Bamboo Gate

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Ānanda said to the Buddha:

“asoko nāma, bhante, bhikkhu kālaṅkato;

“Sir, the monk named Asoka has passed away.

tassa kā gati, ko abhisamparāyo?

Where has he been reborn in his next life?

Asokā nāma, bhante, bhikkhunī kālaṅkatā … pe …

The nun named Asokā,

asoko nāma, bhante, upāsako kālaṅkato … pe …

the layman named Asoka,

asokā nāma, bhante, upāsikā kālaṅkatā;

and the laywoman named Asokā have passed away.

tassā kā gati, ko abhisamparāyo”ti?

Where have they been reborn in the next life?”

“Asoko, ānanda, bhikkhu kālaṅkato āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi … pe …

“Ānanda, the monk Asoka passed away having realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life …

(purimaveyyākaraṇena ekanidānaṃ.)

(And all is explained as in SN 55.8)

Ayaṃ kho so, ānanda, dhammādāso dhammapariyāyo;

This is that mirror of the teaching.

yena samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

A noble disciple who has this may declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’”ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’”

Navamaṃ.

55.10. 10. Tatiyagiñjakāvasathasutta - 10. At the Brick Hall (3rd)

1. Veḷudvāravagga - 1. At Bamboo Gate

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Ānanda said to the Buddha:

“kakkaṭo nāma, bhante, ñātike upāsako kālaṅkato;

“Sir, the layman named Kakkaṭa has passed away in Nādika.

tassa kā gati, ko abhisamparāyo?

Where has he been reborn in his next life?

Kaḷibho nāma, bhante, ñātike upāsako … pe …

The laymen named Kaḷibha,

nikato nāma, bhante, ñātike upāsako …

Nikata,

kaṭissaho nāma, bhante, ñātike upāsako …

Kaṭissaha,

tuṭṭho nāma, bhante, ñātike upāsako …

Tuṭṭha,

santuṭṭho nāma, bhante, ñātike upāsako …

Santuṭṭha,

bhaddo nāma, bhante, ñātike upāsako …

Bhadda, and

subhaddo nāma, bhante, ñātike upāsako kālaṅkato;

Subhadda have passed away in Nādika.

tassa kā gati ko abhisamparāyo”ti?

Where have they been reborn in the next life?”

“Kakkaṭo, ānanda, upāsako kālaṅkato pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.

“Ānanda, the laymen Kakkaṭa,

Kaḷibho, ānanda … pe …

Kaḷibha,

nikato, ānanda …

Nikata,

kaṭissaho, ānanda …

Kaṭissaha,

tuṭṭho, ānanda …

Tuṭṭha,

santuṭṭho, ānanda …

Santuṭṭha,

bhaddo, ānanda … pe …

Bhadda,

subhaddo, ānanda, upāsako kālaṅkato pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.

and Subhadda passed away having ended the five lower fetters. They’ve been reborn spontaneously, and will be extinguished there, not liable to return from that world.

(Sabbe ekagatikā kātabbā.)

Paropaññāsa, ānanda, ñātike upāsakā kālaṅkatā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā.

Over fifty laymen in Nādika have passed away having ended the five lower fetters. They’ve been reborn spontaneously, and will be extinguished there, not liable to return from that world.

Sādhikanavuti, ānanda, ñātike upāsakā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmino; sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissanti.

More than ninety laymen in Nādika have passed away having ended three fetters, and weakened greed, hate, and delusion. They’re once-returners, who will come back to this world once only, then make an end of suffering.

Chātirekāni kho, ānanda, pañcasatāni ñātike upāsakā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā.

In excess of five hundred laymen in Nādika have passed away having ended three fetters. They’re stream-enterers, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Anacchariyaṃ kho panetaṃ, ānanda, yaṃ manussabhūto kālaṃ kareyya;

It’s hardly surprising that a human being should pass away.

tasmiṃ tasmiñce maṃ kālaṅkate upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipucchissatha. Vihesā pesā, ānanda, assa tathāgatassa.

But if you should come and ask me about it each and every time someone passes away, that would be a bother for me.

Tasmātihānanda, dhammādāsaṃ nāma dhammapariyāyaṃ desessāmi; yena samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

So Ānanda, I will teach you the explanation of the Dhamma called ‘the mirror of the teaching’. A noble disciple who has this may declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’

Katamo ca so, ānanda, dhammādāso dhammapariyāyo; yena samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

And what is that mirror of the teaching?

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’.

Idhānanda, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Ayaṃ kho so, ānanda, dhammādāso dhammapariyāyo;

This is that mirror of the teaching.

yena samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

A noble disciple who has this may declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’”ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’”

Dasamaṃ.

Veḷudvāravaggo paṭhamo.

Rājā ogadhadīghāvu,

sāriputtāpare duve;

Thapatī veḷudvāreyyā,

giñjakāvasathe tayoti.

55.11. 11. Sahassabhikkhunisaṅghasutta - 11. A Saṅgha of a Thousand Nuns

2. Rājakārāmavagga - 2. A Thousand Nuns

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati rājakārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Royal Monastery.

Atha kho sahassabhikkhunisaṃgho yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho tā bhikkhuniyo bhagavā etadavoca:

Then a Saṅgha of a thousand nuns went up to the Buddha, bowed, and stood to one side. The Buddha said to them:

“Catūhi kho, bhikkhuniyo, dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo.

“Nuns, a noble disciple who has four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhuniyo, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti, akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Imehi kho, bhikkhuniyo, catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo”ti.

A noble disciple who has these four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Paṭhamaṃ.

55.13. 13. Ānandattherasutta - 13. With the Senior Monk Ānanda

2. Rājakārāmavagga - 2. A Thousand Nuns

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca ānando āyasmā ca sāriputto sāvatthiyaṃ viharanti jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the venerables Ānanda and Sāriputta were staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmā sāriputto sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṃ sammodi.

Then in the late afternoon, Venerable Sāriputta came out of retreat, went to Venerable Ānanda, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to him:

“katinaṃ kho, āvuso ānanda, dhammānaṃ pahānā, katinaṃ dhammānaṃ samannāgamanahetu, evamayaṃ pajā bhagavatā byākatā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā”ti?

“Reverend, how many things do people have to give up and how many do they have to possess in order for the Buddha to declare that they’re a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening?”

“Catunnaṃ kho, āvuso, dhammānaṃ pahānā, catunnaṃ dhammānaṃ samannāgamanahetu, evamayaṃ pajā bhagavatā byākatā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇāti.

“Reverend, people have to give up four things and possess four things in order for the Buddha to declare that they’re a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Yathārūpena kho, āvuso, buddhe appasādena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tathārūpassa buddhe appasādo na hoti.

They don’t have the distrust in the Buddha that causes an uneducated ordinary person to be reborn—when their body breaks up, after death—in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yathārūpena ca kho, āvuso, buddhe aveccappasādena samannāgato sutavā ariyasāvako kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati tathārūpassa buddhe aveccappasādo hoti—

And they do have the experiential confidence in the Buddha that causes an educated noble disciple to be reborn—when their body breaks up, after death—in a good place, a heavenly realm.

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Yathārūpena ca kho, āvuso, dhamme appasādena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tathārūpassa dhamme appasādo na hoti.

They don’t have the distrust in the teaching that causes an uneducated ordinary person to be reborn—when their body breaks up, after death—in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yathārūpena ca kho, āvuso, dhamme aveccappasādena samannāgato sutavā ariyasāvako kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati tathārūpassa dhamme aveccappasādo hoti—

And they do have the experiential confidence in the teaching that causes an educated noble disciple to be reborn—when their body breaks up, after death—in a good place, a heavenly realm.

svākkhāto bhagavatā dhammo … pe … viññūhīti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Yathārūpena ca kho, āvuso, saṅghe appasādena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tathārūpassa saṅghe appasādo na hoti.

They don’t have the distrust in the Saṅgha that causes an uneducated ordinary person to be reborn—when their body breaks up, after death—in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yathārūpena ca kho, āvuso, saṅghe aveccappasādena samannāgato sutavā ariyasāvako kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati tathārūpassa saṅghe aveccappasādo hoti—

And they do have the experiential confidence in the Saṅgha that causes an educated noble disciple to be reborn—when their body breaks up, after death—in a good place, a heavenly realm.

suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassāti.

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This Saṅgha of the Buddha’s disciples is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, and worthy of veneration with joined palms.’

Yathārūpena ca kho, āvuso, dussīlyena samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati tathārūpassa dussīlyaṃ na hoti.

They don’t have the unethical conduct that causes an uneducated ordinary person to be reborn—when their body breaks up, after death—in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yathārūpehi ca kho, āvuso, ariyakantehi sīlehi samannāgato sutavā ariyasāvako kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati tathārūpāni ariyakantāni sīlāni honti akhaṇḍāni … pe …

And they do have the ethical conduct loved by the noble ones that causes an educated noble disciple to be reborn—when their body breaks up, after death—in a good place, a heavenly realm.

samādhisaṃvattanikāni.

Their ethical conduct is loved by the noble ones, unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Imesaṃ kho, āvuso, catunnaṃ dhammānaṃ pahānā imesaṃ catunnaṃ dhammānaṃ samannāgamanahetu evamayaṃ pajā bhagavatā byākatā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā”ti.

People have to give up these four things and possess these four things in order for the Buddha to declare that they’re a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Tatiyaṃ.

55.16. 16. Paṭhamamittāmaccasutta - 16. Friends and Colleagues (1st)

2. Rājakārāmavagga - 2. A Thousand Nuns

“Ye te, bhikkhave, anukampeyyātha, ye ca sotabbaṃ maññeyyuṃ—mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā—te, bhikkhave, catūsu sotāpattiyaṅgesu samādapetabbā, nivesetabbā, patiṭṭhāpetabbā.

“Mendicants, those who you have sympathy for, and those worth listening to—friends and colleagues, relatives and family—should be encouraged, supported, and established in the four factors of stream-entry.

Katamesu catūsu?

What four?

Buddhe aveccappasāde samādapetabbā, nivesetabbā, patiṭṭhāpetabbā—

Experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṃghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantesu sīlesu samādapetabbā, nivesetabbā, patiṭṭhāpetabbā akhaṇḍesu … pe … samādhisaṃvattanikesu.

And the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Ye te, bhikkhave, anukampeyyātha, ye ca sotabbaṃ maññeyyuṃ—mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā—te, bhikkhave, imesu catūsu sotāpattiyaṅgesu samādapetabbā, nivesetabbā, patiṭṭhāpetabbā”ti.

Those who you have sympathy for, and those worth listening to—friends and colleagues, relatives and family—should be encouraged, supported, and established in these four factors of stream-entry.”

Chaṭṭhaṃ.

55.17. 17. Dutiyamittāmaccasutta - 17. Friends and Colleagues (2nd)

2. Rājakārāmavagga - 2. A Thousand Nuns

“Ye te, bhikkhave, anukampeyyātha, ye ca sotabbaṃ maññeyyuṃ—mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā—te, bhikkhave, catūsu sotāpattiyaṅgesu samādapetabbā, nivesetabbā, patiṭṭhāpetabbā.

“Mendicants, those who you have sympathy for, and those worth listening to—friends and colleagues, relatives and family—should be encouraged, supported, and established in the four factors of stream-entry.

Katamesu catūsu?

What four?

Buddhe aveccappasāde samādapetabbā, nivesetabbā, patiṭṭhāpetabbā—

Experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Siyā, bhikkhave, catunnaṃ mahābhūtānaṃ aññathattaṃ—pathavīdhātuyā, āpodhātuyā, tejodhātuyā, vāyodhātuyā—na tveva buddhe aveccappasādena samannāgatassa ariyasāvakassa siyā aññathattaṃ.

There might be change in the four primary elements—earth, water, fire, and air—but a noble disciple with experiential confidence in the Buddha would never change.

Tatridaṃ aññathattaṃ—so vata buddhe aveccappasādena samannāgato ariyasāvako nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā pettivisayaṃ vā upapajjissatī”ti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In this context, ‘change’ means that such a noble disciple will be reborn in hell, the animal realm, or the ghost realm: this is not possible.

“Dhamme … pe …

Experiential confidence in the teaching …

saṅghe … pe …

Experiential confidence in the Saṅgha …

ariyakantesu sīlesu samādapetabbā, nivesetabbā, patiṭṭhāpetabbā akhaṇḍesu … pe … samādhisaṃvattanikesu.

The ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Siyā, bhikkhave, catunnaṃ mahābhūtānaṃ aññathattaṃ—pathavīdhātuyā, āpodhātuyā, tejodhātuyā, vāyodhātuyā—na tveva ariyakantehi sīlehi samannāgatassa ariyasāvakassa siyā aññathattaṃ.

There might be change in the four primary elements—earth, water, fire, and air—but a noble disciple with the ethical conduct loved by the noble ones would never change.

Tatridaṃ aññathattaṃ—so vata ariyakantehi sīlehi samannāgato ariyasāvako nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā pettivisayaṃ vā upapajjissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

In this context, ‘change’ means that such a noble disciple will be reborn in hell, the animal realm, or the ghost realm: this is not possible.

Ye te, bhikkhave, anukampeyyātha, ye ca sotabbaṃ maññeyyuṃ—mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā—te, bhikkhave, imesu catūsu sotāpattiyaṅgesu samādapetabbā, nivesetabbā, patiṭṭhāpetabbā”ti.

Those who you have sympathy for, and those worth listening to—friends and colleagues, relatives and family—should be encouraged, supported, and established in these four factors of stream-entry.”

Sattamaṃ.

55.21. 21. Paṭhamamahānāmasutta - 21. With Mahānāma (1st)

3. Saraṇānivagga - 3. About Sarakāni

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahānāma the Sakyan went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“idaṃ, bhante, kapilavatthu iddhañceva phītañca bāhujaññaṃ ākiṇṇamanussaṃ sambādhabyūhaṃ.

“Sir, this Kapilavatthu is successful and prosperous and full of people, with cramped cul-de-sacs.

So khvāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ vā payirupāsitvā manobhāvanīye vā bhikkhū sāyanhasamayaṃ kapilavatthuṃ pavisanto;

In the late afternoon, after paying homage to the Buddha or an esteemed mendicant, I enter Kapilavatthu.

bhantenapi hatthinā samāgacchāmi;

I encounter a stray elephant,

bhantenapi assena samāgacchāmi;

horse,

bhantenapi rathena samāgacchāmi;

chariot,

bhantenapi sakaṭena samāgacchāmi;

cart,

bhantenapi purisena samāgacchāmi.

or person.

Tassa mayhaṃ, bhante, tasmiṃ samaye mussateva bhagavantaṃ ārabbha sati, mussati dhammaṃ ārabbha sati, mussati saṃghaṃ ārabbha sati.

At that time I lose mindfulness regarding the Buddha, the teaching, and the Saṅgha.

Tassa mayhaṃ, bhante, evaṃ hoti:

I think:

‘imamhi cāhaṃ samaye kālaṃ kareyyaṃ, kā mayhaṃ gati, ko abhisamparāyo’”ti?

‘If I were to die at this time, where would I be reborn in my next life?’”

“Mā bhāyi, mahānāma, mā bhāyi, mahānāma.

“Do not fear, Mahānāma, do not fear!

Apāpakaṃ te maraṇaṃ bhavissati apāpikā kālaṃkiriyā.

Your death will not be a bad one; your passing will not be a bad one.

Yassa kassaci, mahānāma, dīgharattaṃ saddhāparibhāvitaṃ cittaṃ sīlaparibhāvitaṃ cittaṃ sutaparibhāvitaṃ cittaṃ cāgaparibhāvitaṃ cittaṃ paññāparibhāvitaṃ cittaṃ, tassa yo hi khvāyaṃ kāyo rūpī cātumahābhūtiko mātāpettikasambhavo odanakummāsūpacayo aniccucchādanaparimaddanabhedanaviddhaṃsanadhammo.

Take someone whose mind has for a long time been imbued with faith, ethics, learning, generosity, and wisdom. Their body consists of form, made up of the four primary elements, produced by mother and father, built up from rice and porridge, liable to impermanence, to wearing away and erosion, to breaking up and destruction.

Taṃ idheva kākā vā khādanti gijjhā vā khādanti kulalā vā khādanti sunakhā vā khādanti siṅgālā vā khādanti vividhā vā pāṇakajātā khādanti;

Right here the crows, vultures, hawks, dogs, jackals, and many kinds of little creatures devour it.

yañca khvassa cittaṃ dīgharattaṃ saddhāparibhāvitaṃ … pe … paññāparibhāvitaṃ taṃ uddhagāmi hoti visesagāmi.

But their mind rises up, headed for a higher place.

Seyyathāpi, mahānāma, puriso sappikumbhaṃ vā telakumbhaṃ vā gambhīraṃ udakarahadaṃ ogāhitvā bhindeyya.

Suppose a person was to sink a pot of ghee or oil into a deep lake and break it open.

Tatra yā assa sakkharā vā kaṭhalā vā sā adhogāmī assa, yañca khvassa tatra sappi vā telaṃ vā taṃ uddhagāmi assa visesagāmi.

Its shards and chips would sink down, while the ghee or oil in it would rise up, headed for a higher place.

Evameva kho, mahānāma, yassa kassaci dīgharattaṃ saddhāparibhāvitaṃ cittaṃ … pe …

In the same way, take someone whose mind has for a long time been imbued with faith, ethics, learning, generosity, and wisdom. Their body consists of form, made up of the four elements, produced by mother and father, built up from rice and porridge, liable to impermanence, to wearing away and erosion, to breaking up and destruction.

paññāparibhāvitaṃ cittaṃ tassa yo hi khvāyaṃ kāyo rūpī cātumahābhūtiko mātāpettikasambhavo odanakummāsūpacayo aniccucchādanaparimaddanabhedanaviddhaṃsanadhammo taṃ idheva kākā vā khādanti gijjhā vā khādanti kulalā vā khādanti sunakhā vā khādanti siṅgālā vā khādanti vividhā vā pāṇakajātā khādanti;

Right here the crows, vultures, hawks, dogs, jackals, and many kinds of little creatures devour it.

yañca khvassa cittaṃ dīgharattaṃ saddhāparibhāvitaṃ … pe … paññāparibhāvitaṃ taṃ uddhagāmi hoti visesagāmi.

But their mind rises up, headed for a higher place.

Tuyhaṃ kho pana, mahānāma, dīgharattaṃ saddhāparibhāvitaṃ cittaṃ … pe … paññāparibhāvitaṃ cittaṃ.

Your mind, Mahānāma, has for a long time been imbued with faith, ethics, learning, generosity, and wisdom.

Mā bhāyi, mahānāma, mā bhāyi, mahānāma.

Do not fear, Mahānāma, do not fear!

Apāpakaṃ te maraṇaṃ bhavissati, apāpikā kālaṃkiriyā”ti.

Your death will not be a bad one; your passing will not be a bad one.”

Paṭhamaṃ.

55.22. 22. Dutiyamahānāmasutta - 22. With Mahānāma (2nd)

3. Saraṇānivagga - 3. About Sarakāni

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahānāma the Sakyan went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“idaṃ, bhante, kapilavatthu iddhañceva phītañca bāhujaññaṃ ākiṇṇamanussaṃ sambādhabyūhaṃ.

“Sir, this Kapilavatthu is successful and prosperous and full of people, with cramped cul-de-sacs.

So khvāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ vā payirupāsitvā manobhāvanīye vā bhikkhū sāyanhasamayaṃ kapilavatthuṃ pavisanto;

In the late afternoon, after paying homage to the Buddha or an esteemed mendicant, I enter Kapilavatthu.

bhantenapi hatthinā samāgacchāmi;

I encounter a stray elephant,

bhantenapi assena samāgacchāmi;

horse,

bhantenapi rathena samāgacchāmi;

chariot,

bhantenapi sakaṭena samāgacchāmi;

cart,

bhantenapi purisena samāgacchāmi.

or person.

Tassa mayhaṃ, bhante, tasmiṃ samaye mussateva bhagavantaṃ ārabbha sati, mussati dhammaṃ ārabbha sati, mussati saṅghaṃ ārabbha sati.

At that time I lose mindfulness regarding the Buddha, the teaching, and the Saṅgha.

Tassa mayhaṃ, bhante, evaṃ hoti:

I think:

‘imamhi cāhaṃ samaye kālaṃ kareyyaṃ, kā mayhaṃ gati, ko abhisamparāyo’”ti?

‘If I were to die at this time, where would I be reborn in my next life?’”

“Mā bhāyi, mahānāma, mā bhāyi, mahānāma.

“Do not fear, Mahānāma, do not fear!

Apāpakaṃ te maraṇaṃ bhavissati apāpikā kālaṅkiriyā.

Your death will not be a bad one; your passing will not be a bad one.

Catūhi kho, mahānāma, dhammehi samannāgato ariyasāvako nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.

A noble disciple who has four things slants, slopes, and inclines towards extinguishment.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, mahānāma, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Seyyathāpi, mahānāma, rukkho pācīnaninno pācīnapoṇo pācīnapabbhāro, so mūlacchinno katamena papateyyā”ti?

Suppose there was a tree that slants, slopes, and inclines to the east. If it was cut off at the root where would it fall?”

“Yena, bhante, ninno yena poṇo yena pabbhāro”ti.

“Sir, it would fall in the direction that it slants, slopes, and inclines.”

“Evameva kho, mahānāma, imehi catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāro”ti.

“In the same way, a noble disciple who has four things slants, slopes, and inclines towards extinguishment.”

Dutiyaṃ.

55.28. 28. Paṭhamabhayaverūpasantasutta - 28. Dangers and Threats (1st)

3. Saraṇānivagga - 3. About Sarakāni

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Seated to one side, the Buddha said to the householder Anāthapiṇḍika:

“yato kho, gahapati, ariyasāvakassa pañca bhayāni verāni vūpasantāni ca honti, catūhi ca sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti, ariyo cassa ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho, so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

“Householder, when a noble disciple has quelled five dangers and threats, has the four factors of stream-entry, and has clearly seen and comprehended the noble cycle with wisdom, they may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto; sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’

Katamāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti?

What are the five dangers and threats they have quelled?

Yaṃ, gahapati, pāṇātipātī pāṇātipātappaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvediyati.

Anyone who kills living creatures creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness.

Pāṇātipātā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti.

So that danger and threat is quelled for anyone who refrains from killing living creatures.

Yaṃ, gahapati, adinnādāyī … pe …

Anyone who steals …

yaṃ, gahapati, kāmesumicchācārī … pe …

Anyone who commits sexual misconduct …

yaṃ, gahapati, musāvādī … pe …

Anyone who lies …

yaṃ, gahapati, surāmerayamajjappamādaṭṭhāyī surāmerayamajjappamādaṭṭhānappaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, samparāyikampi bhayaṃ veraṃ pasavati, cetasikampi dukkhaṃ domanassaṃ paṭisaṃvediyati.

Anyone who uses alcoholic drinks that cause negligence creates dangers and threats both in the present life and in lives to come, and experiences mental pain and sadness.

Surāmerayamajjappamādaṭṭhānā paṭiviratassa evaṃ taṃ bhayaṃ veraṃ vūpasantaṃ hoti.

So that danger and threat is quelled for anyone who refrains from alcoholic drinks that cause negligence.

Imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti.

These are the five dangers and threats they have quelled.

Katamehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti?

What are the four factors of stream-entry that they have?

Idha, gahapati, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti.

These are the four factors of stream-entry that they have.

Katamo cassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho?

And what is the noble cycle that they have clearly seen and comprehended with wisdom?

Idha, gahapati, ariyasāvako paṭiccasamuppādaññeva sādhukaṃ yoniso manasi karoti—

A noble disciple properly attends to dependent origination itself:

iti imasmiṃ sati idaṃ hoti, imassuppādā idaṃ uppajjati;

‘When this exists, that is; due to the arising of this, that arises.

iti imasmiṃ asati idaṃ na hoti, imassa nirodhā idaṃ nirujjhati;

When this doesn’t exist, that is not; due to the cessation of this, that ceases.' That is:

yadidaṃ avijjāpaccayā saṅkhārā, saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ … pe …

Ignorance is a condition for choices. Choices are a condition for consciousness. Consciousness is a condition for name and form. Name and form are a condition for the six sense fields. The six sense fields are conditions for contact. Contact is a condition for feeling. Feeling is a condition for craving. Craving is a condition for grasping. Grasping is a condition for continued existence. Continued existence is a condition for rebirth. Rebirth is a condition that gives rise to old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho … pe …

When ignorance fades away and ceases with nothing left over, choices cease. When choices cease, consciousness ceases. When consciousness ceases, name and form cease. When name and form cease, the six sense fields cease. When the six sense fields cease, contact ceases. When contact ceases, feeling ceases. When feeling ceases, craving ceases. When craving ceases, grasping ceases. When grasping ceases, continued existence ceases. When continued existence ceases, rebirth ceases. When rebirth ceases, old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress cease.

evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti.

That is how this entire mass of suffering ceases.

Ayamassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho.

This is the noble cycle that they have clearly seen and comprehended with wisdom.

Yato kho, gahapati, ariyasāvakassa imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti, imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti, ayañcassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho. So ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

When a noble disciple has quelled five dangers and threats, has the four factors of stream-entry, and has clearly seen and comprehended the noble cycle with wisdom, they may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto; sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’”ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’”

Aṭṭhamaṃ.

55.29. 29. Dutiyabhayaverūpasantasutta - 29. Dangers and Threats (2nd)

3. Saraṇānivagga - 3. About Sarakāni

Sāvatthinidānaṃ … pe …

At Sāvatthī. …

“yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti, imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti, ayañcassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho; so ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

“Mendicants, when a noble disciple has quelled five dangers and threats, has the four factors of stream-entry, and has clearly seen and comprehended the noble cycle with wisdom, they may, if they wish, declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto; sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’”ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’”

Navamaṃ.

55.31. 31. Paṭhamapuññābhisandasutta - 31. Overflowing Merit (1st)

4. Puññābhisandavagga - 4. Overflowing Merit

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā.

“Mendicants, there are these four kinds of overflowing merit, overflowing goodness that nurture happiness.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

Firstly, a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Ayaṃ paṭhamo puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro.

This is the first kind of overflowing merit, overflowing goodness that nurtures happiness.

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako dhamme aveccappasādena samannāgato hoti—

Furthermore, a noble disciple has experiential confidence in the teaching …

svākkhāto bhagavatā dhammo … pe … paccattaṃ veditabbo viññūhīti.

Ayaṃ dutiyo puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro.

This is the second kind of overflowing merit, overflowing goodness that nurtures happiness.

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako saṅghe aveccappasādena samannāgato hoti—

Furthermore, a noble disciple has experiential confidence in the Saṅgha …

suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassāti.

Ayaṃ tatiyo puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro.

This is the third kind of overflowing merit, overflowing goodness that nurtures happiness.

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

Furthermore, a noble disciple’s ethical conduct is loved by the noble ones, unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Ayaṃ catuttho puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro.

This is the fourth kind of overflowing merit, overflowing goodness that nurtures happiness.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā”ti.

These are the four kinds of overflowing merit, overflowing goodness that nurture happiness.”

Paṭhamaṃ.

55.33. 33. Tatiyapuññābhisandasutta - 33. Overflowing Merit (3rd)

4. Puññābhisandavagga - 4. Overflowing Merit

“Cattārome, bhikkhave, puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā.

“Mendicants, there are these four kinds of overflowing merit, overflowing goodness that nurture happiness.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Ayaṃ paṭhamo puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro.

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe ….

the Saṅgha …

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

Furthermore, a noble disciple is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Ayaṃ catuttho puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro.

This is the fourth kind of overflowing merit, overflowing goodness that nurtures happiness.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā”ti.

These are the four kinds of overflowing merit, overflowing goodness that nurture happiness.”

Tatiyaṃ.

55.37. 37. Mahānāmasutta - 37. With Mahānāma

4. Puññābhisandavagga - 4. Overflowing Merit

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahānāma the Sakyan went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Kittāvatā nu kho, bhante, upāsako hotī”ti?

“Sir, how is a lay follower defined?”

“Yato kho, mahānāma, buddhaṃ saraṇaṃ gato hoti, dhammaṃ saraṇaṃ gato hoti, saṅghaṃ saraṇaṃ gato hoti—

“Mahānāma, when you’ve gone for refuge to the Buddha, the teaching, and the Saṅgha,

ettāvatā kho, mahānāma, upāsako hotī”ti.

you’re considered to be a lay follower.”

“Kittāvatā pana, bhante, upāsako sīlasampanno hotī”ti?

“But how is an ethical lay follower defined?”

“Yato kho, mahānāma, upāsako pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, surāmerayamajjappamādaṭṭhānā paṭivirato hoti—

“When a lay follower doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, lie, or consume alcoholic drinks that cause negligence,

ettāvatā kho, mahānāma, upāsako sīlasampanno hotī”ti.

they’re considered to be an ethical lay follower.”

“Kittāvatā pana, bhante, upāsako saddhāsampanno hotī”ti?

“But how is a faithful lay follower defined?”

“Idha, mahānāma, upāsako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ—

“It’s when a lay follower has faith in the Realized One’s awakening:

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Ettāvatā kho, mahānāma, upāsako saddhāsampanno hotī”ti.

Then they’re considered to be a faithful lay follower.”

“Kittāvatā pana, bhante, upāsako cāgasampanno hotī”ti?

“But how is a generous lay follower defined?”

“Idha, mahānāma, upāsako vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇi vossaggarato yācayogo dānasaṃvibhāgarato—

“It’s when a lay follower lives at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

ettāvatā kho, mahānāma, upāsako cāgasampanno hotī”ti.

Then they’re considered to be a generous lay follower.”

“Kittāvatā pana, bhante, upāsako paññāsampanno hotī”ti?

“But how is a wise lay follower defined?”

“Idha, mahānāma, upāsako paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā—

“It’s when a lay follower is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

ettāvatā kho, mahānāma, upāsako paññāsampanno hotī”ti.

Then they’re considered to be a wise lay follower.”

Sattamaṃ.

55.38. 38. Vassasutta - 38. Rain

4. Puññābhisandavagga - 4. Overflowing Merit

“Seyyathāpi, bhikkhave, uparipabbate thullaphusitake deve vassante taṃ udakaṃ yathāninnaṃ pavattamānaṃ pabbatakandarapadarasākhā paripūreti, pabbatakandarapadarasākhā paripūrā kusobbhe paripūrenti, kusobbhā paripūrā mahāsobbhe paripūrenti, mahāsobbhā paripūrā kunnadiyo paripūrenti, kunnadiyo paripūrā mahānadiyo paripūrenti, mahānadiyo paripūrā mahāsamuddaṃ paripūrenti;

“Mendicants, suppose it rains heavily on a mountain top, and the water flows downhill to fill the hollows, crevices, and creeks. As they become full, they fill up the pools. The pools fill up the lakes, the lakes fill up the streams, and the streams fill up the rivers. And as the rivers become full, they fill up the ocean.

evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa yo ca buddhe aveccappasādo, yo ca dhamme aveccappasādo, yo ca saṃghe aveccappasādo, yāni ca ariyakantāni sīlāni—

In the same way, a noble disciple has experiential confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and the ethics loved by the noble ones.

ime dhammā sandamānā pāraṃ gantvā āsavānaṃ khayāya saṃvattantī”ti.

These things flow onwards; and, after crossing to the far shore, they lead to the ending of defilements.”

Aṭṭhamaṃ.

55.39. 39. Kāḷigodhasutta - 39. With Kāḷigodhā

4. Puññābhisandavagga - 4. Overflowing Merit

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena kāḷigodhāya sākiyāniyā nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of Kāḷigodhā the Sakyan lady, where he sat on the seat spread out.

Atha kho kāḷigodhā sākiyānī yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho kāḷigodhaṃ sākiyāniṃ bhagavā etadavoca:

Then Kāḷigodhā went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to her:

“Catūhi kho, godhe, dhammehi samannāgatā ariyasāvikā sotāpannā hoti avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā.

“Godhā, a female noble disciple who has four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, godhe, ariyasāvikā buddhe aveccappasādena samannāgatā hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṃghe … pe …

the Saṅgha …

vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgā payatapāṇinī vossaggaratā yācayogā dānasaṃvibhāgaratā.

And they live at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

Imehi kho, godhe, catūhi dhammehi samannāgatā ariyasāvikā sotāpannā hoti avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā”ti.

A female noble disciple who has these four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

“Yānimāni, bhante, bhagavatā cattāri sotāpattiyaṅgāni desitāni, saṃvijjante dhammā mayi, ahañca tesu dhammesu sandissāmi.

“Sir, these four factors of stream-entry that were taught by the Buddha are found in me, and I am seen in them.

Ahañhi, bhante, buddhe aveccappasādena samannāgatā—

For I have experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

yaṃ kho pana kiñci kule deyyadhammaṃ sabbaṃ taṃ appaṭivibhattaṃ sīlavantehi kalyāṇadhammehī”ti.

And I share without reservation all the gifts available to give in our family with those who are ethical and of good character.”

“Lābhā te, godhe, suladdhaṃ te, godhe.

“You’re fortunate, Godhā, so very fortunate,

Sotāpattiphalaṃ tayā, godhe, byākatan”ti.

You have declared the fruit of stream-entry.”

Navamaṃ.

55.43. 43. Tatiyaabhisandasutta - 43. Overflowing Merit (3rd)

5. Sagāthakapuññābhisandavagga - 5. Overflowing Merit, With Verses

“Cattārome, bhikkhave, puññābhisandā, kusalābhisandā, sukhassāhārā.

“Mendicants, there are these four kinds of overflowing merit, overflowing goodness that nurture happiness.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Ayaṃ paṭhamo puññābhisando, kusalābhisando, sukhassāhāro.

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe ….

the Saṅgha …

Puna caparaṃ, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

Furthermore, a noble disciple is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Ayaṃ catuttho puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro.

This is the fourth kind of overflowing merit, overflowing goodness that nurtures happiness.

Ime kho, bhikkhave, cattāro puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā.

These are the four kinds of overflowing merit, overflowing goodness that nurture happiness.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi puññābhisandehi kusalābhisandehi samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṃ puññassa pamāṇaṃ gaṇetuṃ:

When a noble disciple has these four kinds of overflowing merit and goodness, it’s not easy to measure how much merit they have by saying that

‘ettako puññābhisando, kusalābhisando, sukhassāhāro’ti.

this is the extent of their overflowing merit, overflowing goodness that nurtures happiness.

Atha kho asaṅkhyeyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhyaṃ gacchatī”ti.

It’s simply reckoned as an incalculable, immeasurable, great mass of merit.”

Idamavoca bhagavā … pe …

That is what the Buddha said.

satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Yo puññakāmo kusale patiṭṭhito,

“One who desires merit, grounded in the skillful,

Bhāveti maggaṃ amatassa pattiyā;

develops the eightfold path for realizing the deathless.

So dhammasārādhigamo khaye rato,

Once they’ve reached the heart of the teaching, delighting in ending,

Na vedhati maccurājāgamanasmin”ti.

they don’t tremble at the approach of the King of Death.”

Tatiyaṃ.

55.45. 45. Dutiyamahaddhanasutta - 45. Rich (2nd)

5. Sagāthakapuññābhisandavagga - 5. Overflowing Merit, With Verses

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato ariyasāvako ‘aḍḍho mahaddhano mahābhogo mahāyaso’ti vuccati.

“Mendicants, a noble disciple who has four things is said to be rich, affluent, wealthy, and famous.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako ‘aḍḍho mahaddhano mahābhogo mahāyaso’ti vuccatī”ti.

A noble disciple who has these four things is said to be rich, affluent, wealthy, and famous.”

Pañcamaṃ.

55.47. 47. Nandiyasutta - 47. With Nandiya

5. Sagāthakapuññābhisandavagga - 5. Overflowing Merit, With Verses

Kapilavatthunidānaṃ.

At Kapilavatthu.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho nandiyaṃ sakkaṃ bhagavā etadavoca:

Seated to one side, the Buddha said to Nandiya the Sakyan:

“catūhi kho, nandiya, dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo.

“Nandiya, a noble disciple who has four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, nandiya, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Imehi kho, nandiya, catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo”ti.

A noble disciple who has these four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Sattamaṃ.

55.51. 51. Sagāthakasutta - 51. With Verses

6. Sappaññavagga - 6. A Wise Person

“Catūhi, bhikkhave, dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo.

“Mendicants, a noble disciple who has four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti—

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehi.

And they have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo”ti.

A noble disciple who has these four things is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Yassa saddhā tathāgate,

“Whoever has faith in the Realized One,

acalā suppatiṭṭhitā;

unwavering and well grounded;

Sīlañca yassa kalyāṇaṃ,

whose ethical conduct is good,

ariyakantaṃ pasaṃsitaṃ.

praised and loved by the noble ones;

Saṅghe pasādo yassatthi,

who has confidence in the Saṅgha,

ujubhūtañca dassanaṃ;

and correct view:

Adaliddoti taṃ āhu,

they’re said to be prosperous,

amoghaṃ tassa jīvitaṃ.

their life is not in vain.

Tasmā saddhañca sīlañca,

So let the wise devote themselves

pasādaṃ dhammadassanaṃ;

to faith, ethical behaviour,

Anuyuñjetha medhāvī,

confidence, and insight into the teaching,

saraṃ buddhānasāsanan”ti.

remembering the instructions of the Buddhas.”

Paṭhamaṃ.

55.52. 52. Vassaṃvutthasutta - 52. One Who Completed the Rains

6. Sappaññavagga - 6. A Wise Person

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sāvatthiyaṃ vassaṃvuttho kapilavatthuṃ anuppatto hoti kenacideva karaṇīyena.

Now at that time a certain mendicant who had completed the rainy season residence in Sāvatthī arrived at Kapilavatthu on some business.

Assosuṃ kho kāpilavatthavā sakyā: “aññataro kira bhikkhu sāvatthiyaṃ vassaṃvuttho kapilavatthuṃ anuppatto”ti.

The Sakyans of Kapilavatthu heard about this.

Atha kho kāpilavatthavā sakyā yena so bhikkhu tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho kāpilavatthavā sakyā taṃ bhikkhuṃ etadavocuṃ:

They went to that mendicant, bowed, sat down to one side, and said to him,

“kacci, bhante, bhagavā arogo ceva balavā cā”ti?

“Sir, we hope that you’re healthy and well.”

“Arogo cāvuso, bhagavā balavā cā”ti.

“I am, good sirs.”

“Kacci pana, bhante, sāriputtamoggallānā arogā ceva balavanto cā”ti?

“And we hope that Sāriputta and Moggallāna are healthy and well.”

“Sāriputtamoggallānāpi kho, āvuso, arogā ceva balavanto cā”ti.

“They are.”

“Kacci pana, bhante, bhikkhusaṅgho arogo ca balavā cā”ti.

“And we hope that the mendicant Saṅgha is healthy and well.”

“Bhikkhusaṅghopi kho, āvuso, arogo ca balavā cā”ti.

“It is.”

“Atthi pana te, bhante, kiñci iminā antaravassena bhagavato sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitan”ti?

“But sir, during this rains residence did you hear and learn anything in the presence of the Buddha?”

“Sammukhā metaṃ, āvuso, bhagavato sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

“Good sirs, I heard and learned this in the presence of the Buddha:

‘appakā te, bhikkhave, bhikkhū ye āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

‘There are fewer mendicants who realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Atha kho eteva bahutarā bhikkhū ye pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā’ti.

There are more mendicants who, having ended the five lower fetters, are reborn spontaneously, and will be extinguished there, not liable to return from that world.’

Aparampi kho me, āvuso, bhagavato sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

In addition, I heard and learned this in the presence of the Buddha:

‘appakā te, bhikkhave, bhikkhū ye pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā.

‘There are fewer mendicants who, having ended the five lower fetters, are reborn spontaneously, and will be extinguished there, not liable to return from that world.

Atha kho eteva bahutarā bhikkhū ye tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmino, sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissantī’ti.

There are more mendicants who, with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, are once-returners, who come back to this world once only, then make an end of suffering.’

Aparampi kho me, āvuso, bhagavato sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

In addition, I heard and learned this in the presence of the Buddha:

‘appakā te, bhikkhave, bhikkhū ye tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmino, sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissanti.

‘There are fewer mendicants who, with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, are once-returners, who come back to this world once only, then make an end of suffering.

Atha kho eteva bahutarā bhikkhū ye tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’”ti.

There are more mendicants who, with the ending of three fetters are stream-enterers, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.’”

Dutiyaṃ.

55.53. 53. Dhammadinnasutta - 53. With Dhammadinna

6. Sappaññavagga - 6. A Wise Person

Ekaṃ samayaṃ bhagavā bārāṇasiyaṃ viharati isipatane migadāye.

At one time the Buddha was staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Atha kho dhammadinno upāsako pañcahi upāsakasatehi saddhiṃ yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho dhammadinno upāsako bhagavantaṃ etadavoca:

Then the lay follower Dhammadinna, together with five hundred lay followers, went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“ovadatu no, bhante, bhagavā;

“May the Buddha please advise

anusāsatu no, bhante, bhagavā yaṃ amhākaṃ assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

and instruct us. It will be for our lasting welfare and happiness.”

“Tasmātiha vo, dhammadinna, evaṃ sikkhitabbaṃ:

“So, Dhammadinna, you should train like this:

‘ye te suttantā tathāgatabhāsitā gambhīrā gambhīratthā lokuttarā suññatapaṭisaṃyuttā te kālena kālaṃ upasampajja viharissāmā’ti.

‘From time to time we will undertake and dwell upon the discourses spoken by the Realized One that are deep, profound, transcendent, dealing with emptiness.’

Evañhi vo, dhammadinna, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train yourselves.”

“Na kho netaṃ, bhante, sukaraṃ amhehi puttasambādhasayanaṃ ajjhāvasantehi kāsikacandanaṃ paccanubhontehi mālāgandhavilepanaṃ dhārayantehi jātarūparajataṃ sādiyantehi—

“Sir, we live at home with our children, using sandalwood imported from Kāsi, wearing garlands, perfumes, and makeup, and accepting gold and money.

ye te suttantā tathāgatabhāsitā gambhīrā gambhīratthā lokuttarā suññatapaṭisaṃyuttā te kālena kālaṃ upasampajja viharituṃ.

It’s not easy for us to undertake and dwell from time to time upon the discourses spoken by the Realized One that are deep, profound, transcendent, dealing with emptiness.

Tesaṃ no, bhante, bhagavā amhākaṃ pañcasu sikkhāpadesu ṭhitānaṃ uttaridhammaṃ desetū”ti.

Since we are established in the five training rules, please teach us further.”

“Tasmātiha vo, dhammadinna, evaṃ sikkhitabbaṃ:

“So, Dhammadinna, you should train like this:

‘buddhe aveccappasādena samannāgatā bhavissāma—

‘We will have experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgatā bhavissāma akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehī’ti.

And we will have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.’

Evañhi vo, dhammadinna, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train yourselves.”

“Yānimāni, bhante, bhagavatā cattāri sotāpattiyaṅgāni desitāni, saṃvijjante dhammā amhesu, mayañca tesu dhammesu sandissāma.

“Sir, these four factors of stream-entry that were taught by the Buddha are found in us, and we embody them.

Mayañhi, bhante, buddhe aveccappasādena samannāgatā—

For we have experiential confidence in the Buddha …

itipi so bhagavā … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavāti.

Dhamme … pe …

the teaching …

saṅghe … pe …

the Saṅgha …

ariyakantehi sīlehi samannāgatā akhaṇḍehi … pe … samādhisaṃvattanikehī”ti.

And we have the ethical conduct loved by the noble ones … leading to immersion.”

“Lābhā vo, dhammadinna, suladdhaṃ vo, dhammadinna.

“You’re fortunate, Dhammadinna, so very fortunate!

Sotāpattiphalaṃ tumhehi byākatan”ti.

You have all declared the fruit of stream-entry.”

Tatiyaṃ.

56.001. 1. Samādhisutta - 1. Immersion

1. Samādhivagga - 1. Immersion

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

… pe …

“Samādhiṃ, bhikkhave, bhāvetha.

“Mendicants, develop immersion.

Samāhito, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānāti.

A mendicant who has immersion truly understands.

Kiñca yathābhūtaṃ pajānāti?

What do they truly understand?

‘Idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Samādhiṃ, bhikkhave, bhāvetha.

Develop immersion.

Samāhito, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānāti.

A mendicant who has immersion truly understands.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation to understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.”

Paṭhamaṃ.

56.002. 2. Paṭisallānasutta - 2. Retreat

1. Samādhivagga - 1. Immersion

“Paṭisallāne, bhikkhave, yogamāpajjatha.

“Mendicants, meditate in retreat.

Paṭisallīno, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānāti.

A mendicant in retreat truly understands.

Kiñca yathābhūtaṃ pajānāti?

What do they truly understand?

‘Idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Paṭisallāne, bhikkhave, yogamāpajjatha.

Meditate in retreat.

Paṭisallīno, bhikkhave, bhikkhu yathābhūtaṃ pajānāti.

A mendicant in retreat truly understands.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation to understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.”

Dutiyaṃ.

56.003. 3. Paṭhamakulaputtasutta - 3. A Gentleman (1st)

1. Samādhivagga - 1. Immersion

“Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajiṃsu, sabbe te catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya.

“Mendicants, whatever gentlemen—past,

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajissanti, sabbe te catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya.

future,

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, sabbe te catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya.

or present—rightly go forth from the lay life to homelessness, all of them do so in order to truly comprehend the four noble truths.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa dukkhasamudayassa ariyasaccassa dukkhanirodhassa ariyasaccassa dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajiṃsu … pe …

Whatever gentlemen—past,

pabbajissanti … pe …

future,

pabbajanti, sabbe te imesaṃyeva catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya.

or present—rightly go forth from the lay life to homelessness, all of them do so in order to truly comprehend the four noble truths.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation to understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.”

Tatiyaṃ.

56.004. 4. Dutiyakulaputtasutta - 4. A Gentleman (2nd)

1. Samādhivagga - 1. Immersion

“Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā yathābhūtaṃ abhisamesuṃ, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisamesuṃ.

“Mendicants, whatever gentlemen—past,

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā yathābhūtaṃ abhisamessanti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisamessanti.

future,

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā yathābhūtaṃ abhisamenti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisamenti.

or present—truly comprehend after rightly going forth from the lay life to homelessness, all of them truly comprehend the four noble truths.

Katamāni cattāri?

What four?

Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ.

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering. …

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ kulaputtā sammā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā yathābhūtaṃ abhisamesuṃ … pe …

abhisamessanti … pe …

abhisamenti, sabbe te imāni cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisamenti.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Catutthaṃ.

56.005. 5. Paṭhamasamaṇabrāhmaṇasutta - 5. Ascetics and Brahmins (1st)

1. Samādhivagga - 1. Immersion

“Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambojjhiṃsu, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambojjhiṃsu.

“Mendicants, whatever ascetics and brahmins truly wake up—in the past,

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambojjhissanti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambojjhissanti.

future,

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambojjhanti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambojjhanti.

or present—all of them truly wake up to the four noble truths.

Katamāni cattāri?

What four?

Dukkhaṃ ariyasaccaṃ … pe … dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ.

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering. …

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambojjhiṃsu … pe …

abhisambojjhissanti … pe …

abhisambojjhanti, sabbe te imāni cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambojjhanti.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Pañcamaṃ.

56.006. 6. Dutiyasamaṇabrāhmaṇasutta - 6. Ascetics and Brahmins (2nd)

1. Samādhivagga - 1. Immersion

“Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsesuṃ, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsesuṃ.

“Mendicants, whatever ascetics and brahmins—past,

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsessanti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsessanti.

future,

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsenti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsenti.

or present—reveal that they are awakened, all of them reveal that they truly awakened to the four noble truths.

Katamāni cattāri?

What four?

Dukkhaṃ ariyasaccaṃ … pe … dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ.

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering. …

Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ samaṇā vā brāhmaṇā vā yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsesuṃ … pe …

pakāsessanti … pe …

pakāsenti, sabbe te imāni cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambuddhaṃ pakāsenti.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Chaṭṭhaṃ.

56.008. 8. Cintasutta - 8. Thought

1. Samādhivagga - 1. Immersion

“Mā, bhikkhave, pāpakaṃ akusalaṃ cittaṃ cinteyyātha:

“Mendicants, don’t think up a bad, unskillful idea.

‘sassato loko’ti vā ‘asassato loko’ti vā, ‘antavā loko’ti vā ‘anantavā loko’ti vā, ‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vā, ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā.

For example: the world is eternal, or not eternal, or finite, or infinite; the soul and the body are the same thing, or they are different things; after death, a Realized One exists, or doesn’t exist, or both exists and doesn’t exist, or neither exists nor doesn’t exist.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Nesā, bhikkhave, cintā atthasaṃhitā nādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

Because those thoughts aren’t beneficial or relevant to the fundamentals of the spiritual life. They don’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Cintentā ca kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti cinteyyātha, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti cinteyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti cinteyyātha, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti cinteyyātha.

When you think something up, you should think: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Esā, bhikkhave, cintā atthasaṃhitā, esā ādibrahmacariyakā, esā nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

Because those thoughts are beneficial and relevant to the fundamentals of the spiritual life. They lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Aṭṭhamaṃ.

56.012. 12. Tathāgatasutta - 12. The Realized Ones

2. Dhammacakkappavattanavagga - 2. Rolling Forth the Wheel of Dhamma

“‘Idaṃ dukkhaṃ ariyasaccan’ti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

“‘This is the noble truth of suffering.’ Such was the vision, knowledge, wisdom, realization, and light that arose in the Realized Ones regarding teachings not learned before from another.

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ pariññeyyan’ti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe … pe … udapādi.

‘This noble truth of suffering should be completely understood.’ …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhaṃ ariyasaccaṃ pariññātan’ti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This noble truth of suffering has been completely understood.’ …

‘Idaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasaccan’ti bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This is the noble truth of the origin of suffering.’ …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ pahātabban’ti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe … pe … udapādi.

‘This noble truth of the origin of suffering should be given up.’ …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ pahīnan’ti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This noble truth of the origin of suffering has been given up.’ …

‘Idaṃ dukkhanirodhaṃ ariyasaccan’ti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This is the noble truth of the cessation of suffering.’ …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ sacchikātabban’ti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe … pe … udapādi.

‘This noble truth of the cessation of suffering should be realized.’ …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ sacchikatan’ti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This noble truth of the cessation of suffering has been realized.’ …

‘Idaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccan’ti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘This is the noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering.’ …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ bhāvetabban’ti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe … pe … udapādi.

‘This noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering should be developed.’ …

‘Taṃ kho panidaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ bhāvitan’ti, bhikkhave, tathāgatānaṃ pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādī”ti.

‘This noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering has been developed.’ Such was the vision, knowledge, wisdom, realization, and light that arose in the Realized Ones regarding teachings not learned before from another.”

Dutiyaṃ.

56.014. 14. Ajjhattikāyatanasutta - 14. Interior Sense Fields

2. Dhammacakkappavattanavagga - 2. Rolling Forth the Wheel of Dhamma

“Cattārimāni, bhikkhave, ariyasaccāni.

“Mendicants, there are these four noble truths.

Katamāni cattāri?

What four?

Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ.

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Katamañca, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of suffering?

‘Cha ajjhattikāni āyatanānī’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘The six interior sense fields’.

Katamāni cha?

What six?

Cakkhāyatanaṃ … pe … manāyatanaṃ—

The sense fields of the eye, ear, nose, tongue, body, and mind.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ.

This is called the noble truth of suffering. …”

Katamañca, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ?

Yāyaṃ taṇhā ponobbhavikā nandirāgasahagatā tatratatrābhinandinī, seyyathidaṃ—kāmataṇhā, bhavataṇhā, vibhavataṇhā—

idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ.

Katamañca, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ?

Yo tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo paṭinissaggo mutti anālayo—

idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ.

Katamañca, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

sammādiṭṭhi … pe … sammāsamādhi—

idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri ariyasaccāni.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

Catutthaṃ.

56.018. 18. Vijjāsutta - 18. Knowledge

2. Dhammacakkappavattanavagga - 2. Rolling Forth the Wheel of Dhamma

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“‘vijjā, vijjā’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called ‘knowledge’.

Katamā nu kho, bhante, vijjā;

What is knowledge?

kittāvatā ca vijjāgato hotī”ti?

And how is a knowledgeable person defined?”

“Yaṃ kho, bhikkhu, dukkhe ñāṇaṃ, dukkhasamudaye ñāṇaṃ, dukkhanirodhe ñāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ—

“Knowing about suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

ayaṃ vuccati, bhikkhu, vijjā;

This is called knowledge.

ettāvatā ca vijjāgato hotīti.

And this is how a knowledgeable person is defined.

Tasmātiha, bhikkhu, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Aṭṭhamaṃ.

56.019. 19. Saṅkāsanasutta - 19. Expressions

2. Dhammacakkappavattanavagga - 2. Rolling Forth the Wheel of Dhamma

“‘Idaṃ dukkhaṃ ariyasaccan’ti, bhikkhave, mayā paññattaṃ.

“Mendicants, I’ve declared: ‘This is the noble truth of suffering.’

Tattha aparimāṇā vaṇṇā aparimāṇā byañjanā aparimāṇā saṅkāsanā:

And there are limitless explanations, phrases, and expressions about that:

‘itipidaṃ dukkhaṃ ariyasaccan’ti;

‘This is another way of saying that this is the noble truth of suffering.’

idaṃ dukkhasamudayaṃ … pe …

I’ve declared: ‘This is the noble truth of the origin of suffering.’ …

idaṃ dukkhanirodhaṃ … pe …

I’ve declared: ‘This is the noble truth of the cessation of suffering.’ …

‘idaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccan’ti, bhikkhave, mayā paññattaṃ.

I’ve declared: ‘This is the noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering.’

Tattha aparimāṇā vaṇṇā aparimāṇā byañjanā aparimāṇā saṅkāsanā:

And there are limitless explanations, phrases, and expressions about that:

‘itipidaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccan’ti.

‘This is another way of saying that this is the noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering.’

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Navamaṃ.

56.024. 24. Arahantasutta - 24. The Perfected Ones

3. Koṭigāmavagga - 3. At the Village of Koṭi

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Ye hi keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā yathābhūtaṃ abhisambujjhiṃsu, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambujjhiṃsu.

“Mendicants, whatever perfected ones, fully awakened Buddhas truly wake up—in the past,

Ye hi keci, bhikkhave, anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā yathābhūtaṃ abhisambujjhissanti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambujjhissanti.

future,

Ye hi keci, bhikkhave, etarahi arahanto sammāsambuddhā yathābhūtaṃ abhisambujjhanti, sabbe te cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambujjhanti.

or present—all of them truly wake up to the four noble truths.

Katamāni cattāri?

What four?

Dukkhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ.

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Ye hi, keci, bhikkhave, atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā yathābhūtaṃ abhisambujjhiṃsu … pe …

Whatever perfected ones, fully awakened Buddhas truly wake up—in the past,

abhisambujjhissanti …

future,

abhisambujjhanti, sabbe te imāni cattāri ariyasaccāni yathābhūtaṃ abhisambujjhanti.

or present—all of them truly wake up to the four noble truths.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Catutthaṃ.

56.030. 30. Gavampatisutta - 30. With Gavampati

3. Koṭigāmavagga - 3. At the Village of Koṭi

Ekaṃ samayaṃ sambahulā therā bhikkhū cetesu viharanti sahañcanike.

At one time several mendicants were staying in the land of the Cetis at Sahajāti.

Tena kho pana samayena sambahulānaṃ therānaṃ bhikkhūnaṃ pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantānaṃ maṇḍalamāḷe sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

Now at that time, after the meal, on return from alms-round, several senior mendicants sat together in the pavilion and this discussion came up among them:

“yo nu kho, āvuso, dukkhaṃ passati dukkhasamudayampi so passati, dukkhanirodhampi passati, dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadampi passatī”ti.

“Reverends, does someone who sees suffering also see the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering?”

Evaṃ vutte, āyasmā gavampati thero bhikkhū etadavoca:

When they said this, Venerable Gavampati said to those senior mendicants:

“sammukhā metaṃ, āvuso, bhagavato sutaṃ, sammukhā paṭiggahitaṃ:

“Reverends, I have heard and learned this in the presence of the Buddha:

‘yo, bhikkhave, dukkhaṃ passati dukkhasamudayampi so passati, dukkhanirodhampi passati, dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadampi passati.

‘Someone who sees suffering also sees the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Yo dukkhasamudayaṃ passati dukkhampi so passati, dukkhanirodhampi passati, dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadampi passati.

Someone who sees the origin of suffering also sees suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Yo dukkhanirodhaṃ passati dukkhampi so passati, dukkhasamudayampi passati, dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadampi passati.

Someone who sees the cessation of suffering also sees suffering, the origin of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Yo dukkhanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ passati dukkhampi so passati, dukkhasamudayampi passati, dukkhanirodhampi passatī’”ti.

Someone who sees the practice that leads to the cessation of suffering also sees suffering, the origin of suffering, and the cessation of suffering.’”

Dasamaṃ.

Koṭigāmavaggo tatiyo.

Dve vajjī sammāsambuddho,

arahaṃ āsavakkhayo;

Mittaṃ tathā ca loko ca,

pariññeyyaṃ gavampatīti.

56.033. 33. Daṇḍasutta - 33. A Stick

4. Sīsapāvanavagga - 4. In a Rosewood Forest

“Seyyathāpi, bhikkhave, daṇḍo uparivehāsaṃ khitto sakimpi mūlena nipatati, sakimpi aggena nipatati;

“Mendicants, suppose a stick was tossed up in the air. Sometimes it’d fall on its bottom, sometimes the middle, and sometimes the top.

evameva kho, bhikkhave, avijjānīvaraṇā sattā taṇhāsaṃyojanā sandhāvantā saṃsarantā sakimpi asmā lokā paraṃ lokaṃ gacchanti, sakimpi parasmā lokā imaṃ lokaṃ āgacchanti.

It’s the same for sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving. Sometimes they go from this world to the other world, and sometimes they come from the other world to this world.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Adiṭṭhattā, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ.

It’s because they haven’t seen the four noble truths.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa … pe … dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.

The noble truths of suffering, its origin, its cessation, and the path.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Tatiyaṃ.

56.034. 34. Celasutta - 34. Clothes

4. Sīsapāvanavagga - 4. In a Rosewood Forest

“Āditte, bhikkhave, cele vā sīse vā kimassa karaṇīyan”ti?

“Mendicants, if your clothes or head were on fire, what would you do about it?”

“Āditte, bhante, cele vā sīse vā, tasseva celassa vā sīsassa vā nibbāpanāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca karaṇīyan”ti.

“Sir, if our clothes or head were on fire, we’d apply intense enthusiasm, effort, zeal, vigor, perseverance, mindfulness, and situational awareness in order to extinguish it.”

“Ādittaṃ, bhikkhave, celaṃ vā sīsaṃ vā ajjhupekkhitvā amanasikaritvā anabhisametānaṃ catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca karaṇīyaṃ.

“Mendicants, regarding your burning head or clothes with equanimity, not paying attention to them, you should apply intense enthusiasm, effort, zeal, vigor, perseverance, mindfulness, and situational awareness to truly comprehending the four noble truths.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa … pe … dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.

The noble truths of suffering, its origin, its cessation, and the path.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Catutthaṃ.

56.035. 35. Sattisatasutta - 35. A Hundred Spears

4. Sīsapāvanavagga - 4. In a Rosewood Forest

“Seyyathāpi, bhikkhave, puriso vassasatāyuko vassasatajīvī.

“Mendicants, suppose there was a man with a lifespan of a hundred years.

Tamenaṃ evaṃ vadeyya:

And someone might say to him:

‘ehambho purisa, pubbaṇhasamayaṃ taṃ sattisatena hanissanti, majjhanhikasamayaṃ sattisatena hanissanti, sāyanhasamayaṃ sattisatena hanissanti.

‘Come now, my good man, they’ll strike you with a hundred spears in the morning, at midday, and in the late afternoon.

So kho tvaṃ, ambho purisa, divase divase tīhi tīhi sattisatehi haññamāno vassasatāyuko vassasatajīvī vassasatassa accayena anabhisametāni cattāri ariyasaccāni abhisamessasī’ti.

And you’ll live for a hundred years being struck with three hundred spears every day. But when a hundred years have passed, you will comprehend the four noble truths for the first time.’

Atthavasikena, bhikkhave, kulaputtena alaṃ upagantuṃ.

For an earnest and gentleman this is sufficient reason to submit.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro;

Transmigration has no known beginning.

pubbā koṭi nappaññāyati sattippahārānaṃ asippahārānaṃ usuppahārānaṃ pharasuppahārānaṃ.

No first point is found of blows by spears, swords, arrows, and axes.

Evañcetaṃ, bhikkhave, assa.

Now this may be so.

Na kho panāhaṃ, bhikkhave, saha dukkhena, saha domanassena catunnaṃ ariyasaccānaṃ abhisamayaṃ vadāmi;

But the comprehension of the four noble truths doesn’t come with pain or sadness, I say.

api cāhaṃ, bhikkhave, sahāva sukhena, sahāva somanassena catunnaṃ ariyasaccānaṃ abhisamayaṃ vadāmi.

Rather, the comprehension of the four noble truths comes only with pleasure and happiness, I say.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa … pe … dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.

The noble truths of suffering, its origin, its cessation, and the path.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Pañcamaṃ.

56.037. 37. Paṭhamasūriyasutta - 37. The Simile of the Sun (1st)

4. Sīsapāvanavagga - 4. In a Rosewood Forest

“Sūriyassa, bhikkhave, udayato etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—aruṇuggaṃ.

“Mendicants, the dawn is the forerunner and precursor of the sunrise.

Evameva kho, bhikkhave, bhikkhuno catunnaṃ ariyasaccānaṃ yathābhūtaṃ abhisamayāya etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—sammādiṭṭhi.

In the same way, right view is the forerunner and precursor of truly comprehending the four noble truths.

Tassetaṃ, bhikkhave, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ:

A mendicant with right view can expect to truly understand:

‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānissati … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānissati.

‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Sattamaṃ.

56.038. 38. Dutiyasūriyasutta - 38. The Simile of the Sun (2nd)

4. Sīsapāvanavagga - 4. In a Rosewood Forest

“Yāvakīvañca, bhikkhave, candimasūriyā loke nuppajjanti, neva tāva mahato ālokassa pātubhāvo hoti mahato obhāsassa.

“Mendicants, as long as the moon and the sun don’t arise in the world, no great light or great radiance appears.

Andhatamaṃ tadā hoti andhakāratimisā.

Darkness prevails then, utter darkness.

Neva tāva rattindivā paññāyanti, na māsaddhamāsā paññāyanti, na utusaṃvaccharā paññāyanti.

Day and night aren’t found, nor months and fortnights, nor seasons and years.

Yato ca kho, bhikkhave, candimasūriyā loke uppajjanti, atha mahato ālokassa pātubhāvo hoti mahato obhāsassa.

But when the moon and the sun arise in the world, a great light, a great radiance appears.

Neva andhakāratamaṃ tadā hoti na andhakāratimisā.

Darkness no longer prevails.

Atha rattindivā paññāyanti, māsaddhamāsā paññāyanti, utusaṃvaccharā paññāyanti.

Day and night are found, and months and fortnights, and seasons and years.

Evameva kho, bhikkhave, yāvakīvañca tathāgato loke nuppajjati arahaṃ sammāsambuddho, neva tāva mahato ālokassa pātubhāvo hoti mahato obhāsassa.

In the same way, as long as the Realized One doesn’t arise in the world, no great light or great radiance appears.

Andhatamaṃ tadā hoti andhakāratimisā.

Darkness prevails then, utter darkness.

Neva tāva catunnaṃ ariyasaccānaṃ ācikkhaṇā hoti desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ.

There’s no explanation of the four noble truths, no teaching, advocating, establishing, clarifying, analyzing, and revealing of them.

Yato ca kho, bhikkhave, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho, atha mahato ālokassa pātubhāvo hoti mahato obhāsassa.

But when the Realized One arises in the world, a great light, a great radiance appears.

Neva andhatamaṃ tadā hoti na andhakāratimisā.

Darkness no longer prevails.

Atha kho catunnaṃ ariyasaccānaṃ ācikkhaṇā hoti desanā paññāpanā paṭṭhapanā vivaraṇā vibhajanā uttānīkammaṃ.

Then there’s the explanation of the four noble truths, the teaching, advocating, establishing, clarifying, analyzing, and revealing of them.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa … pe … dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.

The noble truths of suffering, its origin, its cessation, and the path.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Aṭṭhamaṃ.

56.041. 41. Lokacintāsutta - 41. Speculation About the World

5. Papātavagga - 5. A Cliff

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“bhūtapubbaṃ, bhikkhave, aññataro puriso rājagahā nikkhamitvā ‘lokacintaṃ cintessāmī’ti yena sumāgadhā pokkharaṇī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā sumāgadhāya pokkharaṇiyā tīre nisīdi lokacintaṃ cintento.

“Once upon a time, mendicants, a certain person left Rājagaha, thinking ‘I’ll speculate about the world.’ They went to the Sumāgadhā lotus pond and sat down on the bank speculating about the world.

Addasā kho, bhikkhave, so puriso sumāgadhāya pokkharaṇiyā tīre caturaṅginiṃ senaṃ bhisamuḷālaṃ pavisantaṃ.

Then that person saw an army of four divisions enter a lotus stalk.

Disvānassa etadahosi:

When he saw this he thought,

‘ummattosmi nāmāhaṃ, vicetosmi nāmāhaṃ.

‘I’ve gone mad, really, I’ve lost my mind!

Yaṃ loke natthi taṃ mayā diṭṭhan’ti.

I’m seeing things that don’t exist in the world.’

Atha kho so, bhikkhave, puriso nagaraṃ pavisitvā mahājanakāyassa ārocesi:

Then that person entered the city and informed a large crowd,

‘ummattosmi nāmāhaṃ, bhante, vicetosmi nāmāhaṃ, bhante.

‘I’ve gone mad, really, I’ve lost my mind!

Yaṃ loke natthi taṃ mayā diṭṭhan’ti.

I’m seeing things that don’t exist in the world.’

‘Kathaṃ pana tvaṃ, ambho purisa, ummatto kathaṃ viceto?

‘But how is it that you’re mad? How have you lost your mind?

Kiñca loke natthi yaṃ tayā diṭṭhan’ti?

And what have you seen that doesn’t exist in the world?’

‘Idhāhaṃ, bhante, rājagahā nikkhamitvā “lokacintaṃ cintessāmī”ti yena sumāgadhā pokkharaṇī tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā sumāgadhāya pokkharaṇiyā tīre nisīdiṃ lokacintaṃ cintento.

‘Sirs, I left Rājagaha, thinking “I’ll speculate about the world.” I went to the Sumāgadhā lotus pond and sat down on the bank speculating about the world.

Addasaṃ khvāhaṃ, bhante, sumāgadhāya pokkharaṇiyā tīre caturaṅginiṃ senaṃ bhisamuḷālaṃ pavisantaṃ.

Then I saw an army of four divisions enter a lotus stalk.

Evaṃ khvāhaṃ, bhante, ummatto evaṃ viceto.

That’s why I’m mad, that’s why I’ve lost my mind.

Idañca loke natthi yaṃ mayā diṭṭhan’ti.

And that’s what I’ve seen that doesn’t exist in the world.’

‘Taggha tvaṃ, ambho purisa, ummatto taggha viceto.

‘Well, mister, you’re definitely mad, you’ve definitely lost your mind.

Idañca loke natthi yaṃ tayā diṭṭhan’ti.

And you’re seeing things that don’t exist in the world.’

Taṃ kho pana, bhikkhave, so puriso bhūtaṃyeva addasa, no abhūtaṃ.

But what that person saw was in fact real, not unreal.

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho ahosi.

Once upon a time, a battle was fought between the gods and the demons.

Tasmiṃ kho pana, bhikkhave, saṅgāme devā jiniṃsu, asurā parājiniṃsu.

In that battle the gods won and the demons lost.

Parājitā ca kho, bhikkhave, asurā bhītā bhisamuḷālena asurapuraṃ pavisiṃsu devānaṃyeva mohayamānā.

The defeated and terrified demons entered the demon city through the lotus stalk only to confuse the gods.

Tasmātiha, bhikkhave, mā lokacintaṃ cintetha:

So mendicants, don’t speculate about the world.

‘sassato loko’ti vā ‘asassato loko’ti vā, ‘antavā loko’ti vā ‘anantavā loko’ti vā, ‘taṃ jīvaṃ taṃ sarīran’ti vā ‘aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīran’ti vā, ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā.

For example: the world is eternal, or not eternal, or finite, or infinite; the soul and the body are the same thing, or they are different things; after death, a Realized One exists, or doesn’t exist, or both exists and doesn’t exist, or neither exists nor doesn’t exist.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Nesā, bhikkhave, cintā atthasaṃhitā nādibrahmacariyakā na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

Because those thoughts aren’t beneficial or relevant to the fundamentals of the spiritual life. They don’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Cintentā kho tumhe, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti cinteyyātha … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti cinteyyātha.

When you think something up, you should think: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Esā, bhikkhave, cintā atthasaṃhitā esā ādibrahmacariyakā esā nibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

Because those thoughts are beneficial and relevant to the fundamentals of the spiritual life. They lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Paṭhamaṃ.

56.042. 42. Papātasutta - 42. A Cliff

5. Papātavagga - 5. A Cliff

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“āyāma, bhikkhave, yena paṭibhānakūṭo tenupasaṅkamissāma divāvihārāyā”ti.

“Come, mendicants, let’s go to Inspiration Peak for the day’s meditation.

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Atha kho bhagavā sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ yena paṭibhānakūṭo tenupasaṅkami.

Then the Buddha together with several mendicants went to Inspiration Peak.

Addasā kho aññataro bhikkhu paṭibhānakūṭe mahantaṃ papātaṃ.

A certain mendicant saw the big cliff there

Disvāna bhagavantaṃ etadavoca:

and said to the Buddha,

“mahā vatāyaṃ, bhante, papāto subhayānako, bhante, papāto.

“Sir, that big cliff is really huge and scary.

Atthi nu kho, bhante, imamhā papātā añño papāto mahantataro ca bhayānakataro cā”ti?

Is there any other cliff bigger and scarier than this one?”

“Atthi kho, bhikkhu, imamhā papātā añño papāto mahantataro ca bhayānakataro cā”ti.

“There is, mendicant.”

“Katamo pana, bhante, imamhā papātā añño papāto mahantataro ca bhayānakataro cā”ti?

“But sir, what is it?”

“Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānanti,

“Mendicant, there are ascetics and brahmins who don’t truly understand about suffering, its origin, its cessation, and the path.

te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti, jarāsaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti, maraṇasaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti.

They take pleasure in choices that lead to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiratā jarāsaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiratā maraṇasaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiratā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiratā jātisaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharonti, jarāsaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharonti, maraṇasaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharonti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharonti.

Since they take pleasure in such choices, they continue to make them.

Te jātisaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharitvā jarāsaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharitvā maraṇasaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharitvā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikepi saṅkhāre abhisaṅkharitvā jātipapātampi papatanti, jarāpapātampi papatanti, maraṇapapātampi papatanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsapapātampi papatanti.

Having made choices that lead to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress, they fall down the cliff of rebirth, old age, and death, of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Te na parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

They’re not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

‘Na parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi.

They’re not freed from suffering, I say.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānanti … pe …

There are ascetics and brahmins who truly understand about suffering, its origin, its cessation, and the path.

‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānanti, te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu nābhiramanti, jarāsaṃvattanikesu saṅkhāresu nābhiramanti, maraṇasaṃvattanikesu saṅkhāresu nābhiramanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikesu saṅkhāresu nābhiramanti.

They don’t take pleasure in choices that lead to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu anabhiratā, jarāsaṃvattanikesu saṅkhāresu anabhiratā, maraṇasaṃvattanikesu saṅkhāresu anabhiratā, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikesu saṅkhāresu anabhiratā, jātisaṃvattanikepi saṅkhāre nābhisaṅkharonti, jarāsaṃvattanikepi saṅkhāre nābhisaṅkharonti, maraṇasaṃvattanikepi saṅkhāre nābhisaṅkharonti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikepi saṅkhāre nābhisaṅkharonti.

Since they don’t take pleasure in such choices, they stop making them.

Te jātisaṃvattanikepi saṅkhāre anabhisaṅkharitvā, jarāsaṃvattanikepi saṅkhāre anabhisaṅkharitvā, maraṇasaṃvattanikepi saṅkhāre anabhisaṅkharitvā, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsasaṃvattanikepi saṅkhāre anabhisaṅkharitvā, jātipapātampi nappapatanti, jarāpapātampi nappapatanti, maraṇapapātampi nappapatanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsapapātampi nappapatanti.

Having stopped making choices that lead to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress, they don’t fall down the cliff of rebirth, old age, and death, of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Te parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

They’re freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

‘Parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi.

They’re freed from suffering, I say.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Dutiyaṃ.

56.043. 43. Mahāpariḷāhasutta - 43. The Mighty Fever

5. Papātavagga - 5. A Cliff

“Atthi, bhikkhave, mahāpariḷāho nāma nirayo.

“Mendicants, there is a hell called ‘The Mighty Fever’.

Tattha yaṃ kiñci cakkhunā rūpaṃ passati, aniṭṭharūpaññeva passati no iṭṭharūpaṃ; akantarūpaññeva passati no kantarūpaṃ; amanāparūpaññeva passati no manāparūpaṃ.

There, whatever sight you see with your eye is unlikable, not likable; undesirable, not desirable; unpleasant, not pleasant.

Yaṃ kiñci sotena saddaṃ suṇāti … pe …

Whatever sound you hear … Whatever odor you smell … Whatever flavor you taste …

yaṃ kiñci kāyena phoṭṭhabbaṃ phusati … pe …

Whatever touch you feel …

yaṃ kiñci manasā dhammaṃ vijānāti, aniṭṭharūpaññeva vijānāti no iṭṭharūpaṃ; akantarūpaññeva vijānāti no kantarūpaṃ; amanāparūpaññeva vijānāti no manāparūpan”ti.

Whatever thought you know with your mind is unlikable, not likable; undesirable, not desirable; unpleasant, not pleasant.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants said to the Buddha,

“mahā vata so, bhante, pariḷāho, sumahā vata so, bhante, pariḷāho.

“Sir, that fever really is mighty, so very mighty.

Atthi nu kho, bhante, etamhā pariḷāhā añño pariḷāho mahantataro ceva bhayānakataro cā”ti?

Is there any other fever more mighty and terrifying than this one?”

“Atthi kho, bhikkhu, etamhā pariḷāhā añño pariḷāho mahantataro ca bhayānakataro cā”ti.

“There is, mendicant.”

“Katamo pana, bhante, etamhā pariḷāhā añño pariḷāho mahantataro ca bhayānakataro cā”ti?

“But sir, what is it?”

“Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānanti … pe …

“Mendicants, there are ascetics and brahmins who don’t truly understand about suffering, its origin, its cessation, and the path.

‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti … pe …

They take pleasure in choices that lead to rebirth …

abhiratā … pe … abhisaṅkharonti … pe …

They continue to make such choices …

abhisaṅkharitvā jātipariḷāhenapi pariḍayhanti, jarāpariḷāhenapi pariḍayhanti, maraṇapariḷāhenapi pariḍayhanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsapariḷāhenapi pariḍayhanti.

Having made such choices, they burn with the fever of rebirth, old age, and death, of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Te na parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

They’re not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

‘Na parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi.

They’re not freed from suffering, I say.

Ye ca kho keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānanti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānanti.

There are ascetics and brahmins who truly understand about suffering, its origin, its cessation, and the path.

Te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu nābhiramanti … pe …

They don’t take pleasure in choices that lead to rebirth …

anabhiratā … pe … nābhisaṅkharonti … pe …

They stop making such choices …

anabhisaṅkharitvā jātipariḷāhenapi na pariḍayhanti, jarāpariḷāhenapi na pariḍayhanti, maraṇapariḷāhenapi na pariḍayhanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsapariḷāhenapi na pariḍayhanti.

Having stopped making such choices, they don’t burn with the fever of rebirth, old age, and death, of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Te parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

They’re freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

‘Parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi.

They’re freed from suffering, I say.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Tatiyaṃ.

56.045. 45. Vālasutta - 45. Splitting Hairs

5. Papātavagga - 5. A Cliff

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Ānanda robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Vesālī for alms.

Addasā kho āyasmā ānando sambahule licchavikumārake santhāgāre upāsanaṃ karonte, dūratova sukhumena tāḷacchiggaḷena asanaṃ atipātente, poṅkhānupoṅkhaṃ avirādhitaṃ.

He saw several Licchavi youths practicing archery. They were shooting arrows from a distance through a small keyhole, shot after shot without missing.

Disvānassa etadahosi:

When he saw this he thought,

“sikkhitā vatime licchavikumārakā, susikkhitā vatime licchavikumārakā;

“These Licchavi youths really are trained, so well trained,

yatra hi nāma dūratova sukhumena tāḷacchiggaḷena asanaṃ atipātessanti poṅkhānupoṅkhaṃ avirādhitan”ti.

in that they shoot arrows from a distance through a small keyhole, shot after shot without missing.”

Atha kho āyasmā ānando vesāliṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Ānanda wandered for alms in Vesālī. After the meal, on his return from alms-round, he went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“idhāhaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisiṃ.

Addasaṃ khvāhaṃ, bhante, sambahule licchavikumārake santhāgāre upāsanaṃ karonte dūratova sukhumena tāḷacchiggaḷena asanaṃ atipātente poṅkhānupoṅkhaṃ avirādhitaṃ.

Disvāna me etadahosi:

‘sikkhitā vatime licchavikumārakā, susikkhitā vatime licchavikumārakā;

yatra hi nāma dūratova sukhumena tāḷacchiggaḷena asanaṃ atipātessanti poṅkhānupoṅkhaṃ avirādhitan’”ti.

“Taṃ kiṃ maññasi, ānanda,

“What do you think, Ānanda?

katamaṃ nu kho dukkarataraṃ vā durabhisambhavataraṃ vā—

Which is harder and more challenging:

yo dūratova sukhumena tāḷacchiggaḷena asanaṃ atipāteyya poṅkhānupoṅkhaṃ avirādhitaṃ, yo vā sattadhā bhinnassa vālassa koṭiyā koṭiṃ paṭivijjheyyā”ti?

to shoot arrows from a distance through a small keyhole, shot after shot without missing? Or to take a horsehair split into seven strands and penetrate one tip with another tip?”

“Etadeva, bhante, dukkaratarañceva durabhisambhavatarañca yo vā sattadhā bhinnassa vālassa koṭiyā koṭiṃ paṭivijjheyyā”ti.

“It’s more difficult and challenging, sir, to take a horsehair split into seven strands and penetrate one tip with another tip.”

“Atha kho, ānanda, duppaṭivijjhataraṃ paṭivijjhanti, ye ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ paṭivijjhanti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ paṭivijjhanti.

“Still, Ānanda, those who truly penetrate suffering, its origin, its cessation, and the path penetrate something tougher than that.

Tasmātihānanda, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Pañcamaṃ.

56.046. 46. Andhakārasutta - 46. Darkness

5. Papātavagga - 5. A Cliff

“Atthi, bhikkhave, lokantarikā aghā asaṃvutā andhakārā andhakāratimisā, yatthamimesaṃ candimasūriyānaṃ evaṃmahiddhikānaṃ evaṃ mahānubhāvānaṃ ābhāya nānubhontī”ti.

“Mendicants, the boundless desolation of interstellar space is so utterly dark that even the light of the moon and the sun, so mighty and powerful, makes no impression.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants asked the Buddha,

“mahā vata so, bhante, andhakāro, sumahā vata so, bhante, andhakāro.

“Sir, that darkness really is mighty, so very mighty.

Atthi nu kho, bhante, etamhā andhakārā añño andhakāro mahantataro ca bhayānakataro cā”ti?

Is there any other darkness more mighty and terrifying than this one?”

“Atthi kho, bhikkhu, etamhā andhakārā añño andhakāro mahantataro ca bhayānakataro cā”ti.

“There is, mendicant.”

“Katamo pana, bhante, etamhā andhakārā añño andhakāro mahantataro ca bhayānakataro cā”ti?

“But sir, what is it?”

“Ye hi keci, bhikkhu, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānanti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānanti,

“There are ascetics and brahmins who don’t truly understand about suffering, its origin, its cessation, and the path.

te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu abhiramanti … pe …

They take pleasure in choices that lead to rebirth …

abhiratā … pe … abhisaṅkharonti … pe …

They continue to make such choices …

abhisaṅkharitvā jātandhakārampi papatanti, jarandhakārampi papatanti, maraṇandhakārampi papatanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsandhakārampi papatanti.

Having made such choices, they fall into the darkness of rebirth, old age, and death, of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Te na parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

They’re not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

‘Na parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi.

They’re not freed from suffering, I say.

Ye ca kho keci, bhikkhu, samaṇā vā brāhmaṇā vā ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānanti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānanti,

There are ascetics and brahmins who truly understand about suffering, its origin, its cessation, and the path.

te jātisaṃvattanikesu saṅkhāresu nābhiramanti … pe …

They don’t take pleasure in choices that lead to rebirth …

anabhiratā … pe … nābhisaṅkharonti … pe …

They stop making such choices …

anabhisaṅkharitvā jātandhakārampi nappapatanti, jarandhakārampi nappapatanti, maraṇandhakārampi nappapatanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsandhakārampi nappapatanti.

Having stopped making such choices, they don’t fall into the darkness of rebirth, old age, and death, of sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Te parimuccanti jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

They’re freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

‘Parimuccanti dukkhasmā’ti vadāmi.

They’re freed from suffering, I say.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Chaṭṭhaṃ.

56.047. 47. Paṭhamachiggaḷayugasutta - 47. A Yoke With a Hole (1st)

5. Papātavagga - 5. A Cliff

“Seyyathāpi, bhikkhave, puriso mahāsamudde ekacchiggaḷaṃ yugaṃ pakkhipeyya. Tatrāpissa kāṇo kacchapo. So vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ sakiṃ ummujjeyya.

“Mendicants, suppose a person was to throw a yoke with a single hole into the ocean. And there was a one-eyed turtle who popped up once every hundred years.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

api nu kho kāṇo kacchapo vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ sakiṃ ummujjanto amusmiṃ ekacchiggaḷe yuge gīvaṃ paveseyyā”ti?

Would that one-eyed turtle, popping up once every hundred years, still poke its neck through the hole in that yoke?”

“Yadi nūna, bhante, kadāci karahaci dīghassa addhuno accayenā”ti.

“Only after a very long time, sir, if ever.”

“Khippataraṃ kho so, bhikkhave, kāṇo kacchapo vassasatassa vassasatassa accayena sakiṃ sakiṃ ummujjanto amusmiṃ ekacchiggaḷe yuge gīvaṃ paveseyya, na tvevāhaṃ, bhikkhave, sakiṃ vinipātagatena bālena manussattaṃ vadāmi.

“That one-eyed turtle would poke its neck through the hole in that yoke sooner than a fool who has fallen to the underworld would be reborn as a human being, I say.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na hettha, bhikkhave, atthi dhammacariyā, samacariyā, kusalakiriyā, puññakiriyā.

Because there there’s no principled or moral conduct, and no doing what is good and skillful.

Aññamaññakhādikā ettha, bhikkhave, vattati dubbalakhādikā.

There they just prey on each other, preying on the weak.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Adiṭṭhattā, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ.

It’s because they haven’t seen the four noble truths.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa … pe … dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.

The noble truths of suffering, its origin, its cessation, and the path.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Sattamaṃ.

56.049. 49. Paṭhamasinerupabbatarājasutta - 49. Sineru, King of Mountains (1st)

5. Papātavagga - 5. A Cliff

“Seyyathāpi, bhikkhave, puriso sinerussa pabbatarājassa satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhipeyya.

“Mendicants, suppose a person was to place down on Sineru, the king of mountains, seven pebbles the size of mung beans.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ—yā vā satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā, yo vā sinerupabbatarājā”ti?

Which is more: the seven pebbles the size of mung beans? Or Sineru, the king of mountains?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ—sinerupabbatarājā;

“Sir, Sineru, the king of mountains, is certainly more.

appamattikā satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā.

The seven pebbles the size of mung beans are tiny.

Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti sinerupabbatarājānaṃ upanidhāya satta muggamattiyo pāsāṇasakkharā upanikkhittā”ti.

Compared to Sineru, they can’t be reckoned or compared, they’re not even a fraction.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa abhisametāvino etadeva bahutaraṃ dukkhaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattakaṃ avasiṭṭhaṃ.

“In the same way, for a person with comprehension, a noble disciple accomplished in view, the suffering that’s over and done with is more, what’s left is tiny.

Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti, purimaṃ dukkhakkhandhaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya yadidaṃ sattakkhattuparamatā;

Compared to the mass of suffering in the past that’s over and done with, it can’t be reckoned or compared, it’s not even a fraction, since there are at most seven more lives.

yo ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

Such a person truly understands about suffering, its origin, its cessation, and the path.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Navamaṃ.

56.051. 51. Nakhasikhāsutta - 51. A Fingernail

6. Abhisamayavagga - 6. Comprehension

Atha kho bhagavā parittaṃ nakhasikhāyaṃ paṃsuṃ āropetvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha, picking up a little bit of dirt under his fingernail, addressed the mendicants:

“Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

“What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ—yo vāyaṃ mayā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito, ayaṃ vā mahāpathavī”ti?

Which is more: the little bit of dirt under my fingernail, or this great earth?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ yadidaṃ—mahāpathavī; appamattakāyaṃ bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito.

“Sir, the great earth is certainly more. The little bit of dirt under your fingernail is tiny.

Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti mahāpathaviṃ upanidhāya bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito”ti.

Compared to the great earth, it can’t be reckoned or compared, it’s not even a fraction.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa diṭṭhisampannassa puggalassa abhisametāvino etadeva bahutaraṃ dukkhaṃ yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattakaṃ avasiṭṭhaṃ.

“In the same way, for a person with comprehension, a noble disciple accomplished in view, the suffering that’s over and done with is more, what’s left is tiny.

Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti purimaṃ dukkhakkhandhaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya yadidaṃ sattakkhattuparamatā;

Compared to the mass of suffering in the past that’s over and done with, it can’t be reckoned or compared, it’s not even a fraction, since there are at most seven more lives.

yo ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

Such a person truly understands about suffering, its origin, its cessation, and the path.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Paṭhamaṃ.

56.056. 56. Dutiyamahāpathavīsutta - 56. The Earth (2nd)

6. Abhisamayavagga - 6. Comprehension

“Seyyathāpi, bhikkhave, mahāpathavī parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya ṭhapetvā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā.

“Mendicants, suppose the great earth was worn away and eroded except for seven clay balls the size of jujube seeds.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ—yaṃ vā mahāpathaviyā parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ, yā vā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā avasiṭṭhā”ti?

Which is more: the great earth that has been worn away and eroded, or the seven clay balls the size of jujube seeds that are left?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ mahāpathaviyā yadidaṃ parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ; appamattikā satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā avasiṭṭhā.

“Sir, the great earth that has been worn away and eroded is certainly more. The seven clay balls the size of jujube seeds are tiny.

Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti mahāpathaviyā parikkhīṇaṃ pariyādinnaṃ upanidhāya satta kolaṭṭhimattiyo guḷikā avasiṭṭhā”ti.

Compared to the great earth that has been worn away and eroded, they can’t be reckoned or compared, they’re not even a fraction.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa … pe …

“In the same way, for a noble disciple …

yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Chaṭṭhaṃ.

56.057. 57. Paṭhamamahāsamuddasutta - 57. The Ocean (1st)

6. Abhisamayavagga - 6. Comprehension

“Seyyathāpi, bhikkhave, puriso mahāsamuddato dve vā tīṇi vā udakaphusitāni uddharitāni.

“Mendicants, suppose a man was to draw up two or three drops of water from the ocean.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ—yāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatāni, yaṃ vā mahāsamudde udakan”ti?

Which is more: the two or three drops drawn out or the water in the ocean?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ—mahāsamudde udakaṃ; appamattakāni dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatāni.

“Sir, the water in the ocean is certainly more. The two or three drops drawn out are tiny.

Saṅkhampi na upenti, upanidhampi na upenti, kalabhāgampi na upenti mahāsamudde udakaṃ upanidhāya dve vā tīṇi vā udakaphusitāni ubbhatānī”ti.

Compared to the water in the ocean, it can’t be reckoned or compared, it’s not even a fraction.”

“Evameva kho, bhikkhave, ariyasāvakassa … pe …

“In the same way, for a noble disciple …

yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Sattamaṃ.

56.061. 61. Aññatrasutta - 61. Not Human

7. Paṭhamaāmakadhaññapeyyālavagga - 7. Abbreviated Texts on Raw Grain

Atha kho bhagavā parittaṃ nakhasikhāyaṃ paṃsuṃ āropetvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha, picking up a little bit of dirt under his fingernail, addressed the mendicants:

“Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

“What do you think, mendicants?

katamaṃ nu kho bahutaraṃ—yo vāyaṃ mayā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito, ayaṃ vā mahāpathavī”ti?

Which is more: the little bit of dirt under my fingernail, or this great earth?”

“Etadeva, bhante, bahutaraṃ, yadidaṃ—mahāpathavī; appamattakāyaṃ bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito.

“Sir, the great earth is certainly more. The little bit of dirt under your fingernail is tiny.

Saṅkhampi na upeti, upanidhampi na upeti, kalabhāgampi na upeti mahāpathaviṃ upanidhāya bhagavatā paritto nakhasikhāyaṃ paṃsu āropito”ti.

Compared to the great earth, it can’t be reckoned or compared, it’s not even a fraction.”

“Evameva kho, bhikkhave, appamattakā te sattā ye manussesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye aññatra manussehi paccājāyanti.

“In the same way, the sentient beings reborn as humans are few, while those not reborn as humans are many.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Adiṭṭhattā, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ.

It’s because they haven’t seen the four noble truths.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa … pe … dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.

The noble truths of suffering, its origin, its cessation, and the path.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation …”

Paṭhamaṃ.

56.131. 131. Pettidevapettivisayasutta - 131. Dying as Ghosts and Reborn as Ghosts

11. Pañcagatipeyyālavagga - 11. Abbreviated Texts on Five Destinations

… “Evameva kho, bhikkhave, appakā te sattā ye pettivisayā cutā devesu paccājāyanti; atha kho eteva bahutarā sattā ye pettivisayā cutā pettivisaye paccājāyanti.

“… the sentient beings who die as ghosts and are reborn as gods are few, while those who die as ghosts and are reborn in the ghost realm are many.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Adiṭṭhattā, bhikkhave, catunnaṃ ariyasaccānaṃ.

It’s because they haven’t seen the four noble truths.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa ariyasaccassa, dukkhasamudayassa ariyasaccassa, dukkhanirodhassa ariyasaccassa, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ariyasaccassa.

The noble truths of suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Tasmātiha, bhikkhave, ‘idaṃ dukkhan’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yogo karaṇīyo, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yogo karaṇīyo”ti.

That’s why you should practice meditation to understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Tiṃsatimaṃ.

Pañcagatipeyyālavaggo ekādasamo.

Manussato cutā chāpi,

devā cutā nirayato;

Tiracchānapettivisayā,

tiṃsamatto gativaggoti.

Saccasaṃyuttaṃ dvādasamaṃ.

The Linked Discourses on the Truths, the twelfth section.

Mahāvaggo pañcamo.

Maggabojjhaṅgaṃ satiyā,

indriyaṃ sammappadhānaṃ;

Baliddhipādānuruddhā,

jhānānāpānasaṃyutaṃ;

Sotāpatti saccañcāti,

mahāvaggoti vuccatīti.

Mahāvaggasaṃyuttapāḷi niṭṭhitā.

The Great Book is finished.

Saṃyuttanikāyo samatto.

The Linked Discourses is completed.